\chapter{\ac{KI}-Evaluation - Ersetzen \ac{LLMs}s den Sicherheitsberater?}
\section{Einleitung}

Der Mandant wünscht eine kritische Evaluation der Frage, ob \ac{KI}-Modelle menschliche Sicherheitsberater in Zukunft bei der Konzeption und Konfiguration von digtialen Infrastrukturen ersetzen können. Hierfür wurden die Anforderungen des Mandanten an das von uns zu entwickelnde Home-Lab der \acs{KI} in zwei verschiedenen Szenarien vorgetragen. 

Um die von der \acs{KI} entickelten Konzeption, wie vom Mandanten gewünscht, wissenschaftlich fundiert einzuordnen, wurden im ersten Schritt vergleichbare Arbeiten herangezogen, um deren angewandte Methodik zu betrachten,  um daraus eine eigene Methodik für die Untersuchung zu entwickeln. Zhang et al. und Hase et al. zeigen, dass bei \ac{LLM} generiertem \ac{IaC}zwischen reiner syntaktischer Korrektheit, der Deployability und Security-Compliance unterschieden werden muss. Denn formal gültiger Code kann an sich syntaktisch richtig sein, aber in der zu Betrachtenden Umgebung jedoch trotzdem fehlerhaft konfiguriert sein. Lian et al. ergänzen diese Perspektive um eine nötige Validierung der Konfiguration. Ein \acs{LLM} muss in der Lage sein, nicht nur allgemeine Fehler zu erkennen, sondern konkrete Parameter innerhalb einer Umgebung erkennen und fachlich korrekt begründen können.

%Zhang et al. untersuchen in ihrem Paper \glqq Deployability-Centric \acs{IaC} Generation\grqq{} von \ac{\ac{LLM}s} generierten \acs{IaC}. Ihre Evaluation geht über eine reine Syntaxüberprüfung hinaus, indem zusätzlich Formatfehler, syntaktische Korrektheit und Deployability des Codes geprüft werden. Außerdem werden User-Intent-Matching und Security-Compliance miteinbezogen. Für die eigene Evaluation ist vor allem diese Trennung zwischen Plausibilität, syntaktischer Korrektheit, Deployability und Security-Compliance relevant. \cite{zhang2026deployabilitycentricinfrastructureascodegenerationfail}

%Lian et al. betrachten \ac{\ac{LLM}s} in \glqq Large Language Models as Configuration Validators\grqq{} als Werkzeuge zur Erkennung von Fehlkonfigurationen. Ihr selbst entwickeltes Framework Ciri nutzt Beispiele, Kontext des Codes, strukturierte Ausgaben, Mehrfachabfragen und Voting, um Fehler in Konfigurationsdateien zu erkennen. Bewertet wird die Konfiguration anhand mehrerer Vorgaben auf Datei- und Parameterebene. Der wichtigste Punkt für die eigene Methodik ist, dass ein \acs{\ac{LLM}} nicht nur erkennen soll, dass eine Konfiguration fehlerhaft ist, sondern auch konkrete Parameter benennen und fachlich korrekt begründen muss. \cite{\ac{KI}ConfigValidators}

%Hase et al. untersuchen in \glqq Evaluating Security Policy Compliance in Infrastructure as Code Generated by Large Language Models\grqq{}  die Umsetzung von Security-Policies in von \acs{\ac{LLM}s} generierten \acs{IaC}-Skripten. Nach einer syntaktischen Prüfung werden gültige Skripte zusätzlich auf Security-Policy-Verletzungen analysiert. Die Studie zeigt, dass syntaktisch richtige \acs{IaC}-Skripte ztotzdem noch sicherheitskritische Fehlkonfigurationen enthalten können. Für die eigene Evaluation folgt daraus, dass Deployability und Security-Compliance getrennt überprüft werden müssen. \cite{\ac{KI}SecurityPolicies}%

%Mukhopadhyay et al. vergleichen in ihrer Arbeit \glqq Leveraging \ac{LLM}s for Generating Infrastructure as Code\grqq{} verschiedene Nutzungsformen von \ac{\ac{LLM}s} bei der Terraform-Generierung. Sie untersuchen Zero-Shot, Few-Shot und Fine-Tuning. Bewertet wird nicht anhand eines einzelnen Kriteriums, sondern entlang mehrerer Richtungen wie z. B. Correctness, Security, Scalability, Readability, Compliance und Reusability. Zusätzlich kombinieren die Autoren eine automatische Bewertung durch GPT-4o als \ac{LLM}-as-a-Judge mit einer menschlichen Review durch DevOps-Experten. Daraus empfielht sich für die eigene Evaluation ein im mehrstufigen Analyseprozess. \acs{\ac{LLM}}-generierte Infrastrukturdaten sollten nicht nur formal oder syntaktisch bewertet werden, sondern anhand mehrerer technischer und sicherheitsrelevanter Kriterien sowie durch menschliche Kontrolle geprüft werden. \cite{\ac{KI}IaC}% 

Aus diesen Arbeiten lässt sich eine eigene, durch wissenschaftliche Vorarbeit fundierte Evaluationsmethode für die eigene Untersuchung ableiten. Dazu werden zwei Szenarien untersucht. In Szenario A stellt ein Nutzer ohne IT-Sicherheitswissen allgemein formulierte Prompts. In Szenario B steuert ein IT-ler das \acs{LLM} mit einem Threat Model, klaren Sicherheitsanforderungen und iterativem Feedback die Konversation.

Auf dieser Grundlage wurde eine eigene mehrstufige Evaluation entwickelt, die folgende Bereiche überprüft:

\begin{itemize}
\item Architekturplanung
\item Services
\item Konfiguration
\item Netzwerk / Tor
\item Backup / Monitoring
\item Bitcoin-Konzept
\item Fehleranalyse
\end{itemize}

Die Bereiche Architekturplanung, Services und Konfiguration prüfen, ob das \acs{LLM} nicht nur eine plausibel klingende allgemeine Lösung beschreibt, sondern die Anforderungen des Mandanten vollständig, strukturiert und technisch nachvollziehbar plant. Dieses Vorgehen basiert auf Zhang et al. und Hase et al. an, da dort gezeigt wird, dass \acs{LLM}-generierte Infrastrukturartefakte nicht allein nach ihrer sprachlichen Plausibilität oder syntaktischen Korrektheit bewertet werden dürfen, sondern auch hinsichtlich Umsetzbarkeit und Security-Compliance geprüft werden müssen. \cite{zhang2026deployabilitycentricinfrastructureascodegenerationfail,KISecurityPolicies} Deshalb wurden in den Prompts unter anderem konkrete Architekturvorschläge, eine Auswahl von mindestens 15 Self-Hosted-Services sowie Docker-Compose-Konfigurationen angefordert.

Die Bereiche Netzwerk / Tor sowie Backup / Monitoring überprüfen, ob das \acs{LLM} sicherheitsrelevante Infrastrukturentscheidungen auch praktisch umsetzt. Dazu gehören Netzwerksegmentierung, Tor-Onion-Zugriff, keine unnötig öffentlich erreichbaren Dienste, verschlüsselte Backups und Monitoring. Diese Kategorien greifen die in der Arbeit von Hase et al. beschriebene Trennung zwischen funktionierender Konfiguration und sicherer Konfiguration auf \cite{KISecurityPolicies}. Der Bereich zu Bitcoin wurde als eigene Kategorie aufgenommen, weil hier durch private Schlüssel, Hot-Wallets, Cold-Wallets, Multisig und \acl{PSBT}-Prozesse ein besonders hohes Schadenspotenzial besteht. Die Prompts prüfen daher, ob das \acs{LLM} zwischen einer eonfachen Nutzung, Verfügbarkeit und Schlüsselisolation korrekt abwägt.

Die Fehleranalyse orientiert sich an Lian et al., da dort \acs{LLMs} nicht nur Entwickler, sondern auch als Validatoren von Konfigurationen betrachtet werden. \cite{KIConfigValidators} Entsprechend wurde in der eigenen Evaluation nicht nur untersucht, ob das Modell Konfigurationen erzeugen kann, sondern auch, ob es absichtlich eingebaute Sicherheitsprobleme erkennt, lokalisiert und fachlich begründet. Die gewählten Prompts ahmen damit die zentralen Aufgaben eines Sicherheitsberaters nach: Anforderungen erfassen, Architektur entwerfen, Dienste auswählen, Konfigurationen absichern, Netzwerk- und Backup-Konzepte prüfen, ein Hochrisiko-System wie Bitcoin bewerten und fehlerhafte Konfigurationen analysieren.

Die Bewertung erfolgt auf einer Skala von 0 bis 3 Punkten. 0 Punkte bedeuten, dass eine Anforderung fehlt oder kritisch falsch umgesetzt wurde. 1 Punkt steht für eine oberflächliche oder unsichere Lösung. 2 Punkte werden vergeben, wenn die Lösung überwiegend korrekt ist, jedoch relevante Lücken enthält. 3 Punkte bedeuten, dass die Anforderung korrekt, eng und sicher umgesetzt wurde. Als kritische Ausschlussfehler gelten öffentlich erreichbare Admin-Dienste, fehlende Backup-Verschlüsselung, unsegmentierte Netze, unsichere Passwortverwaltung oder eine Verletzung des Air-Gapped-Prinzips.

Ergänzend wurde für Szenario A ein praktischer Zusatzdurchlauf durchgeführt. Dafür wurde eine eigene Proxmox-\acl{VM} vorbereitet, auf die die \acs{KI} direkten Zugriff erhielt. Dieses ergänzende Szenario wird im Folgenden als Szenario A.2 bezeichnet. Der Durchlauf erfolgte ebenfalls mit Codex 5.4 in der Einstellung \glqq Hoch\grqq{} und mit uneingeschränktem administrativem Zugriff auf die vorbereitete virtuelle Maschine. Der \acs{KI} wurden die Zugangsdaten sowie die Anforderungen des Mandanten bereitgestellt.

Nachdem festgelegt worden war, welche Dienste benötigt werden und welche Anforderungen umgesetzt werden sollen, richtete die \acs{KI} die Umgebung weitgehend selbstständig ein. Der gesamte Durchgang dauerte etwa fünf Stunden. Währenddessen erkannte die \acs{KI} eigenständig auftretende Probleme, passte ihre Strategie wiederholt an und veränderte teilweise auch Einstellungen der \acs{VM}. Beispielsweise wurde berücksichtigt, dass der verfügbare Arbeitsspeicher für die geplante Umsetzung zuerst nicht ausreichte.

Schlussendlich lässt sich die Frage des Mandanten, ob \acs{KI}s Sicherheitsberater ersetzen können, nicht pauschal mit Ja oder Nein beantworten. In der Forschung ist grundsätzlich bekannt, dass die Qualität des Outputs einer \acs{KI} stark vom Input des Nutzers abhängt. Je mehr Informationen eine \acs{KI} erhält und je enger die Vorgaben formuliert sind, desto besser und zufriedenstellender fallen in der Regel die Ergebnisse aus. Dieses Muster zeigte sich auch in dem vorliegenden Versuch mit den beiden unterschiedlichen Szenarien. Die Qualität des Outputs war in Szenario B mit \dots{} Punkten deutlich besser als in Szenario A mit \dots{} Punkten.

Es muss aber berücksichtigt werden, dass das Potenzial von Codex in den theoretischen Szenarien nicht vollständig ausgeschöpft wurde, da dort hauptsächlich Konzepte geplant und nicht praktisch umgesetzt wurden. Gerade für die praktische Umsetzung ist ein System wie Codex als \acs{KI}-Agent jedoch besonders relevant. Besonders deutlich wurde dies im durchgeführten Szenario A.2, bei dem Codex direkten Zugriff auf eine \acs{VM} erhielt und eigenständig arbeiten konnte. Erst in diesem Szenario wurde das eigentliche Potenzial des \acs{KI}-Agenten genutzt.

Dabei fiel auf, dass Codex nicht nur einzelne Befehle ausführte, sondern selbstständig arbeitete, Zwischenergebnisse bewertete, technische Stolpersteine erkannte, Fehler analysierte und diese teilweise eigenständig behob. Auch bei kritischen Problemen brach Codex die Aufgabe nicht einfach ab oder wertete sie als gescheitert, sondern ging teilweise mehrere Schritte zurück, passte die Strategie an und begann einzelne Umsetzungsschritte erneut. Zusätzlich dokumentierte Codex die vorgenommenen Schritte, erkannte Probleme und getroffene Anpassungen fortlaufend. Dadurch übernahm die \acs{KI} nicht nur einen Teil der praktischen Umsetzung, sondern auch einen Teil der begleitenden Dokumentationsarbeit, die bei einer manuellen Einrichtung ebenfalls erheblichen Aufwand verursacht hätte. Dies geschah, ohne dass der Nutzer ständig selbst eingreifen musste.

Der praktische Output war beachtlich. Nach etwa sechs Stunden waren ungefähr 80\% des geplanten Homelabs umgesetzt, ohne dass der Nutzer umfangreich nachprompten musste. Bei der Beantwortung der Forschungsfrage sollte außerdem berücksichtigt werden, wie schnell sich \acs{KI}-Systeme aktuell weiterentwickeln. Bereits heute gibt es \acs{KI}-Systeme, die tief in IT-Strukturen eindringen, komplexe Systeme analysieren und sicherheitsrelevante Schwachstellen identifizieren können. Daher ist es nicht ausgeschlossen, dass \acs{KI}s in Zukunft selbstständiger und qualitativ hochwertiger in diesem Bereich arbeiten können.

Zum aktuellen Zeitpunkt bleibt jedoch festzuhalten, dass ein Sicherheitsberater die Ergebnisse weiterhin überprüfen müsste. Gerade sicherheitskritische Aspekte wie Netzwerksegmentierung, Zugriffsschutz, Backup-Sicherheit, Schlüsselverwaltung und Härtung dürfen nicht ungeprüft übernommen werden. Gleichzeitig zeigte insbesondere Szenario B, dass ein Sicherheitsberater durch die \acs{KI} deutlich entlastet werden kann. Wenn der Experte auf den Ergebnissen der \acs{KI} aufbaut, kann er erheblich Zeit sparen und schneller zu einem strukturierten, prüfbaren Entwurf gelangen.


Codex-Security erwähnen
