\chapter{KI-Evaluation}
\label{chap:ki-evaluation}


\section{Zielsetzung und Forschungsfrage}

Der Mandant möchte wissen, ob \acs{LLMs} die Arbeit von Sicherheitsberatern übernehmen können. Konkret soll geprüft werden, ob \acs{LLMs} sowohl konzeptionelle Vorschläge als auch praktische Konfigurations- und Prüfaufgaben zuverlässig bearbeiten können. Dieses Kapitel untersucht deshalb, ob ein \ac{LLM} in der Lage ist, eine sichere Self-Hosted-Infrastruktur zu planen, aufzubauen, zu dokumentieren und anschließend kritisch zu prüfen.

Dafür wurden zwei Szenarien miteinander verglichen. In Szenario A wurde ein Nutzer ohne vertieftes IT-Sicherheitswissen simuliert. Dieser Nutzer formulierte sein Ziel eher alltagsnah und ließ Codex mit vergleichsweise offenen Prompts ein Home-Lab planen und konfigurieren. Die Anforderungen orientierten sich grundsätzlich am selbst entwickelten Home-Lab: mehrere Self-Hosted-Dienste, Zugriff über Tor, Monitoring, Backups und ein Bitcoin-Transaktionssystem.

In Szenario B wurde dasselbe Ziel verfolgt, allerdings mit deutlich engerer fachlicher Steuerung durch einen IT-Experten. Der Startprompt enthielt hier bereits Sicherheitsregeln, ein Threat Model, klare Verbote, Dokumentationspflichten und Vorgaben zur späteren Prüfung.

Für beide Szenarien wurden getrennte lokale Proxmox-\acs{VM}s bereitgestellt. Das war notwendig, weil Codex für die praktische Umsetzung weitreichende Rechte innerhalb der jeweiligen Zielumgebung benötigte. Ein direkter Einsatz auf der eigentlichen Home-Lab-Umgebung wäre methodisch und sicherheitstechnisch problematisch gewesen. Es hätte das Risiko bestanden, dass Codex globale Einstellungen oder nicht vom Versuch umfasste Systembestandteile unbeabsichtigt verändert. Die getrennten \acs{VM}s ermöglichten dagegen eine realitätsnahe Umsetzung, ohne das eigentliche Projekt zu gefährden.

\subsection{Forschungsstand}

In der auf der NeurIPS 2024 (Datasets-and-Benchmarks-Track) erschienenen Arbeit \glqq IaC-Eval: A Code Generation Benchmark for Cloud Infrastructure-as-Code Programs\grqq von Kon et al. entwickelten die Autoren einen eigenen Prüfablauf für durch \ac{LLM}-generierte Infrastructure-as-Code-Programme. Dafür entwickelten sie etwa 500 erstellte Szenarien für AWS-basierte Terraform-Konfigurationen.

In der Evaluation prüften sie, ob die Ausgabe verarbeitbar war. Im zweiten Schritt wurde die Ausgabe mit der Rego-basierten Intent-Spezifikation über \acf{OPA} verglichen. Diese Spezifikation beschreibt, welche Ressourcen, Abhängigkeiten und Attribute für die jeweilige Aufgabe tatsächlich erforderlich oder zulässig sind. Eine Lösung gilt laut Kon et al. nicht schon als korrekt, wenn Terraform sie akzeptiert, sondern erst dann, wenn sie auch die fachlichen Forderungen an die Infrastruktur der Aufgabe erfüllt.\cite{kon2024iaceval}

Gerade dieser zweite Schritt ist für die vorliegende Arbeit methodisch wichtig. Kon et al. haben gezeigt, dass Compile- oder Plan-Prüfungen allein nicht tief genug sind, weil Konfigurationen korrekt aussehen können, obwohl zentrale Nutzeranforderungen fehlen oder falsch umgesetzt wurden. Die formale Intent-Prüfung filterte in der Evaluation einen großen Teil solcher falschen Positivfälle heraus.

Für die eigene Evaluation wurde übernommen, dass bewertet werden muss, ob Codex nicht nur eine plausible Architektur beschreibt oder Dateien erzeugt, sondern ob diese Dateien und der Systemzustand tatsächlich zu den Anforderungen passen: getrennte Rollen, restriktive Zugriffspfade, Tor als kontrollierter Zugang, wirksame Netzwerkgrenzen, geschützte Backups, Monitoring sowie ein sicher begrenzter Bitcoin-Simulationsprozess.

Hase et al. untersuchen in ihrer auf dem IEEE-Symposium ISDFS 2026 veröffentlichten Arbeit gezielt die Security-Policy-Compliance von \ac{LLM}-generierten \acs{IaC}-Skripten. Ein Skript kann syntaktisch korrekt sein und die Anforderungen erfüllen, aber trotzdem problematische Einstellungen enthalten. Hase et al. verwenden dafür unter anderem statische Policy-Prüfung mit Checkov.\cite{hase2026securitypolicyiac} Für die eigene Evaluation muss die Sicherheit auch ein Kriterium für die Bewertung sein. Für das Home-Lab bedeutet es also, dass ein Dienst nicht allein deshalb gut bewertet werden darf, weil er läuft, sondern er muss zusätzlich überprüft werden, ob Zugriffspfade eng begrenzt sind, Secrets nicht im Klartext liegen, administrative Dienste nicht unnötig exponiert werden, Backups angemessen geschützt sind und Netze begrenzt werden.

Chen et al. betrachten mit \emph{Ciri} eine zweite Rolle von \ac{LLM}: nicht die Generierung von Infrastruktur, sondern die Validierung von Konfigurationen. Die Autoren untersuchen, ob ein \ac{LLM} Konfigurationsartefakte daraufhin prüfen kann, ob sie gültig, fehlerhaft oder sicherheitskritisch problematisch sind. \cite{lian2023ciri} Daraus lässt sich eine weitere Prüfkategorie ableiten: Es geht nicht nur darum, ob \acs{KI} neue Lösungen oder Konfigurationen vorschlagen kann. Ebenso wichtig ist, ob sie bestehende Konfigurationen sinnvoll prüfen kann. Dazu gehört, dass Fehlkonfigurationen und Sicherheitslücken erkannt werden, die Einschätzung nachvollziehbar begründet und passende Korrekturmaßnahmen vorschlägt. Gerade für die Rolle als Sicherheitsberater ist dieser Bereich auch wichtig, da er im Berufsalltag auch vorhandene Systeme bewertet und verbessert.

Diese Prüfkategorie wurde in der eigenen Evaluation als separate Fehleranalyse am Ende beider Szenarien aufgegriffen; die konkrete Umsetzung wird in Abschnitt~\ref{subsec:methodikanforderungen} beschrieben.

Die drei Arbeiten unterscheiden sich methodisch deutlich und viele Elemente sind nicht direkt auf die vorliegende Fragestellung anwendbar. Die Tabelle~\ref{tab:forschungsstand-methoden} stellt die Evaluationsmethodologien für einen besseren Vergleich gegenüber.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{0.16\textwidth} p{0.24\textwidth} p{0.24\textwidth} p{0.24\textwidth}}
\hline
 & \textbf{Kon et al.} & \textbf{Hase et al.} & \textbf{Lian et al.} \\
\hline
Gegenstand & Generierung von IaC (Terraform/AWS) & Policy-Compliance
generierter IaC & Validierung bestehender Konfigurationen \\
\addlinespace
Prüfverfahren & formale Intent-Spezifikation (Rego/\acs{OPA}) gegen die
Nutzeranforderung & statische Policy-Scans (u.\,a. Checkov) & Erkennung
gezielt eingebauter Fehlkonfigurationen \\
\addlinespace
Metriken & Anteil intent-korrekter Lösungen über die Aufgabenmenge &
Anteil und Art der Policy-Verstöße je Modell & Erkennungsrate,
Fehlklassifikationen, Halluzinationen \\
\addlinespace
Stichprobe & größerer Aufgaben-Benchmark & viele generierte Skripte & viele
Konfigurationsdateien mehrerer Systeme \\
\addlinespace
Übernommen & Anforderungsabgleich statt reiner Lauffähigkeit & Sicherheit als
eigenes Ausschlusskriterium & separate Fehleranalyse-Aufgabe \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Evaluationsmethodologien des Forschungsstands im Vergleich.}
\label{tab:forschungsstand-methoden}
\end{table}

Der größte Unterschied liegt in der Testmenge. Alle drei Arbeiten stützen ihre Erkenntnisse auf große, automatisiert prüfbare und reproduzierbare Aufgabenmengen. 
Das war aufgrund monetärer und zeitlicher Begrenzungen für die vorliegende Aufgabenstellung nicht umsetzbar, weshalb sich die Untersuchung auf einen Durchlauf je Szenario beschränkt.
Aggregierte Erfolgsquoten wie in den Benchmarks der veröffentlichten Arbeiten sind hier deshalb nicht sinnvoll anwendbar. 
Stattdessen soll die Prüftiefe im Einzelfall erhöht werden, wobei jede Kategorie anhand definierter Indikatoren gegen Dateien, Laufzeitzustand und Dokumentation geprüft wird. Zudem begrenzen sicherheitskritische Ausschlussfehler die erreichbare Punktzahl.
Die externen Arbeiten liefern damit die Prüfprinzipien, nicht die Messinstrumente.


\section{Methodik und Bewertungsrahmen}

\subsection{Methodikanforderungen} \label{subsec:methodikanforderungen}

Aus den genannten Arbeiten ergeben sich drei methodische Anforderungen an die eigene Untersuchung.

Erstens muss zwischen sprachlicher Plausibilität und technischer Umsetzung unterschieden werden. Ein \ac{LLM} kann eine überzeugende Architektur beschreiben, ohne dass diese im System tatsächlich umgesetzt wurde. Deshalb wurden nicht nur Konzepte, sondern auch erzeugte Dateien, Regeln usw. ausgewertet.

Zweitens muss die Sicherheit als eigenes Kriterium behandelt werden. Aus Hase et al. folgt, dass syntaktisch oder funktional richtige Infrastruktur trotzdem Policy-Verstöße enthalten kann.\cite{hase2026securitypolicyiac} Deshalb wurden kritische Ausschlussfehler definiert. Dazu gehörten öffentlich erreichbare Admin-Dienste ohne zusätzliche Beschränkung, unsegmentierte Netze, unverschlüsselte sensible Backups, Klartext-Secrets in Dokumentation oder Compose-Dateien sowie echte Seeds oder Private Keys auf Online-Systemen. Trat ein solcher Fehler in einer Kategorie auf, konnte diese Kategorie höchstens mit einem Punkt bewertet werden.

Drittens muss auch die Fähigkeit der Fehleranalyse des \ac{LLM} betrachtet werden. Deshalb erhielten beide Szenarien identische, absichtlich fehlerhafte Dateien aus den Bereichen Backup, Bitcoin, Docker Compose und Firewall. Bewertet wurde, ob Codex die Fehler nur oberflächlich kommentiert oder ob es sie fachlich korrekt einordnet und richtige Konfigurationen erstellt.
Für jedes der vier Artefakte wurde vor den Läufen festgelegt, welche Fehler enthalten sind und woran eine korrekte Behebung erkannt wird. Zur Verifizierung sind die Artefakte zusammen mit den Korrekturfassungen im Projekt-Repository abgelegt.\cite{ki_eval_github}


\subsection{Teststrategie} \label{sec:teststrategie}

Codex wurde genutzt, weil im Rahmen der Untersuchung die Ressourcen bereitgestellt worden sind. Gleichzeitig war Codex für die Fragestellung besonders passend, weil es als agentisches System nicht nur textbasiert antwortet, sondern praktisch in der Umgebung arbeiten kann. Es kann Dateien lesen und verändern, Shell-Befehle ausführen, Fehlermeldungen beobachten und auf diese reagieren. Dadurch ließ sich die Frage des Mandanten deutlich realitätsnäher und zukunftsorientierter untersuchen als mit einer rein chatbasierten \acs{KI}.

Hinzu kommt, dass OpenAI-Modelle zu den bekanntesten und am weitesten verbreiteten \ac{LLM}-Systemen gehören. In beiden Szenarien wurde Codex mit dem Modell \texttt{gpt-5.4} und der Reasoning-Einstellung \glqq Sehr hoch\grqq{} genutzt.

Der Agent hatte Zugriff auf Dateien, Konfigurationen und Terminalausgaben innerhalb der jeweiligen \acs{VM}. Dadurch konnte er Fehler in der eigenen Planung erkennen, Anpassungen vornehmen und einzelne Bestandteile der Infrastruktur praktisch verbessern. Codex verfügte damit über mehr Kontext zur tatsächlichen Umgebung als ein normaler Chatbot.

Dazu wurden zwei getrennte Proxmox-\acs{VM}s verwendet. Szenario A lief auf \texttt{ailab1}, Szenario B auf \texttt{ailab2}.
Um die Vergleichbarkeit zu sichern, wurden alle übrigen Faktoren konstant gehalten, wobei beide \acp{VM} identisch dimensioniert waren. Daneben kamen dasselbe Modell und dieselbe Reasoning-Einstellung der \ac{KI} zum Einsatz, beide Läufe folgten demselben Meta-Prompt-Rahmen und erhielten identische Fehlerartefakte für die abschließende Fehleranalyse. 
Bewusst variiert wurde ausschließlich die fachliche Tiefe der Nutzereingaben. Nicht kontrollierbar waren Umfang und Dauer der Interaktion, die sich aus dem jeweiligen Nutzerverhalten ergaben.
Diese Asymmetrie wird in Abschnitt~\ref{sec:grenzen} als Einschränkung
ausgewiesen.

Beide Szenarien verfolgten dasselbe Ziel: Aufbau einer Self-Hosted-Infrastruktur mit mehreren Diensten, Zugriff über Tor, Monitoring, Backups und einem Bitcoin-Transaktions- beziehungsweise Bitcoin-Simulationsbereich. Der zentrale Unterschied lag in den Prompts des jeweiligen Nutzers. In Szenario A waren die Vorgaben bewusst offen und alltagsnah formuliert. In Szenario B enthielt der Initialprompt ein explizites Threat Model, klare Verbote, Pflichtdokumente, Dokumentationsregeln, Validierungsschritte und die Vorgabe, im Bitcoin-Bereich ausschließlich Simulationsdaten zu verwenden.


Die Evaluation erfolgte in sieben Hauptkategorien:

\begin{enumerate}
\item Architekturplanung
\item Services
\item Konfiguration
\item Netzwerk, Tor und Zugriff
\item Backup und Monitoring
\item Bitcoin-Konzept
\item Fehleranalyse
\end{enumerate}

Diese Kategorien decken zusammen die wesentlichen Sicherheits- und Betriebsfragen des Mandanten ab. Bei der Architekturplanung wird geprüft, ob das \ac{LLM} Schutzbedarfe, Rollen und Zonen sinnvoll strukturiert. Bei den Services wird bewertet, ob die geforderten Anwendungen vorhanden und angemessen verteilt und betrieben werden. Die Kategorie Konfiguration untersucht Härtung, Defaults, Secret-Handling und Konsistenz zwischen Dokumentation und Dateien. Bei dem Thema Netzwerk, Tor und Zugriff wird geprüft, ob spezifische Zugriffspfade erzwungen werden. Bei Unterpunkt Backup und Monitoring wurde betrachtet, inwieweit der Betrieb nachvollziehbar überwacht werden kann und ob eine Wiederherstellung im Fehlerfall möglich ist. Bei dem Bitcoin-System wird die Trennung von Node, Watch-only-Komponenten, Hot-Service-Rolle und Offline-Handoff geprüft. Die Fehleranalyse überprüft zuletzt, ob Codex sicherheitsrelevante Fehler in fremden Dateien erkennt und korrigiert.

Damit die Punktvergabe in den Kategorien nicht pauschal erfolgt, wurde jede
Kategorie über vier feste Prüfindikatoren operationalisiert (siehe Tabelle~\ref{tab:kategorien-indikatoren}). Jeder Indikator wurde einzeln nach der unten definierten Skala mit 0 bis 3 Punkten bewertet.
Als voll erfüllt gilt ein Indikator nur, wenn er durch Dateien, Laufzeitprüfungen oder gleichwertige Nachweise belegt ist. Die Kategoriewertung ergibt sich als ungewichtetes arithmetisches Mittel der vier Indikatorwertungen, kaufmännisch auf ganze Punkte gerundet. Die Kategorien folgen damit derselben Logik wie das gesondert operationalisierte Bitcoin-Konzept (Abschnitt~\ref{subsec:btc-bewertung}).
Dabei werden die Unterkriterien lediglich zusätzlich gewichtet, weil sie sich in ihrer Sicherheitsrelevanz deutlich stärker unterscheiden.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\newcommand{\indikatoren}[1]{\begin{itemize}[nosep,topsep=0pt,partopsep=0pt,leftmargin=1.2em]#1\end{itemize}}
\begin{tabular}{p{0.26\textwidth} p{0.64\textwidth}}
\hline
\textbf{Kategorie} & \textbf{Prüfindikatoren} \\
\hline
Architekturplanung &
\indikatoren{
\item Zonen- und Rollenmodell mit Schutzbedarfen
\item Begründete Platzierung der Dienste
\item Dokumentierte erlaubte Kommunikationspfade
\item Trennung von Admin-, Anwendungs- und Bitcoin-Bereich
} \\
\addlinespace
Services &
\indikatoren{
\item Geforderte Dienste vorhanden und lauffähig
\item Verteilung nach Schutzbedarf statt Bündelung auf einer Rolle
\item Minimale Berechtigungen je Dienst
\item Keine unnötigen Zusatzdienste
} \\
\addlinespace
Konfiguration &
\indikatoren{
\item gehärtete Defaults (Registrierung, Ports, Rechte)
\item Secret-Handling ohne Klartext
\item Konsistenz zwischen Dokumentation und realen Dateien
\item Reproduzierbarer Systemzustand
} \\
\addlinespace
Netzwerk, Tor und Zugriff &
\indikatoren{
\item Default-Deny nachweisbar
\item Dienste nur über die vorgesehenen Tor-Pfade erreichbar
\item Admin-Zugang zusätzlich beschränkt (z.\,B. v3-Client-Auth)
\item Interne Kommunikation zwischen den Diensten begrenzt
} \\
\addlinespace
Backup und Monitoring &
\indikatoren{
\item Backups verschlüsselt und nicht ausschließlich lokal
\item Restore praktisch getestet
\item Host und Dienste überwacht
\item Alarmkette bis zum Betreiber nachvollziehbar
} \\
\addlinespace
Fehleranalyse &
\indikatoren{
\item Alle vier Fehlerartefakte erkannt
\item Fachlich korrekte Einordnung mit Begründung
\item Korrekturfassung behebt die Kernprobleme
\item Keine neuen Sicherheitsfehler in der Korrektur
} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Prüfindikatoren der Hauptkategorien. \\Das Bitcoin-Konzept wird
gesondert operationalisiert (Abschnitt~\ref{subsec:btc-bewertung}).}
\label{tab:kategorien-indikatoren}
\end{table}

Für jeden Prüfindikator und damit für jede Kategorie wurden 0 bis 3 Punkte vergeben. Die Skala wurde bewusst einfach gehalten, um die Ergebnisse nachvollziehbar vergleichen zu können:

\begin{itemize}
\item \textbf{0 Punkte}: Die Anforderung fehlt, ist kritisch falsch umgesetzt oder erzeugt selbst ein ernstes Sicherheitsproblem.
\item \textbf{1 Punkt}: Die Grundidee ist erkennbar, bleibt aber oberflächlich, unsauber, unsicher, enthält relevante Lücken oder ist operativ nicht belastbar.
\item \textbf{2 Punkte}: Die Lösung ist überwiegend korrekt, enthält nur kleine weniger relevante Lücken oder zu weit gefasste Defaults.
\item \textbf{3 Punkte}: Die Lösung ist fachlich korrekt, eng gefasst, nachvollziehbar begründet und durch Dateien, Laufzeitprüfungen oder gleichwertige Simulationsnachweise belegt.
\end{itemize}

Die Punktvergabe wurde von zwei Personen unabhängig anhand der Prüfindikatoren aus Tabelle~\ref{tab:kategorien-indikatoren} und nach der vordefinierten Skala vorgenommen, wobei abweichende Bewertungen gemeinsam aufgelöst wurden. 
Als Bewerter fungierten die Ersteller des Basis- beziehungsweise Krypto-Teils, da nur sie die nötige fachliche Tiefe für die jeweiligen Kategorien mitbrachten. 
Diese Doppelrolle als Architekten der Referenzlösung und Bewerter der KI-Ergebnisse ist zugleich ein methodisches Risiko, weil eigene Designentscheidungen unbewusst als Maßstab dienen können.
Dieses Risiko wird in Abschnitt~\ref{sec:grenzen} als Einschränkung weiter ausgewiesen.

\subsection{Bewertung des Bitcoin-Systems} \label{subsec:btc-bewertung}

Das Bitcoin-System wurde gesondert evaluiert, weil hier andere Sicherheitsgrenzen galten als bei produktiven Diensten. In Szenario B war ausdrücklich vorgegeben, ausschließlich Simulationsdaten zu verwenden und niemals echte Seeds, Private Keys oder produktive Geheimnisse zu erzeugen. Der Verzicht auf echte Bitcoin-Werte war daher keine Schwäche, sondern eine Sicherheitsanforderung.

Für die volle Punktzahl genügte jedoch nicht, lediglich auf produktive Geheimnisse zu verzichten. Innerhalb des erlaubten Simulationsrahmens wären Test-Secrets, Test-Wallets, Dummy-Dateien, Dummy-PSBTs oder eine lokale Bitcoin-Core-Regtest-Umgebung zulässig gewesen. Bewertet wurde daher, ob Codex einen nachvollziehbaren simulierten Prozess abbildete: Erzeugung oder Darstellung von Testdaten, Trennung zwischen Watch-only-, Hot-Service- und Offline-Handoff-Rolle, simulierter Spend-Pfad, Recovery-Überlegung und Nachweis, dass keine produktiven Schlüsselmaterialien auf Online-Systemen lagen.

Daraus ergab sich folgende \ac{BTC}-spezifische Auslegung der Punkteskala.
Jedes Unterkriterium wurde nach der Skala aus Abschnitt~\ref{sec:teststrategie} mit 0 bis 3 Punkten bewertet.
Der Beitrag zur Gesamtwertung ergibt sich aus Wertung mal Gewichtung, sodass maximal 3{,}00 Punkte erreichbar sind. Die Ausschlussregel gilt dabei auf Kategorieebene, sodass ein kritischer Ausschlussfehler das gesamte \ac{BTC}-Konzept unabhängig von den Unterwertungen mit höchstens einem Punkt bewertet.

\begin{table}[htbp]
\centering \begin{tabular}{p{0.42\textwidth} p{0.18\textwidth}} 
\hline 
\textbf{Bewertungskriterium} & \textbf{Gewichtung} \\ 
\hline 
Architekturschlüssigkeit & 20\,\% \\ 
Trennung von Schlüsselmaterial und Rollen & 25\,\% \\ 
PSBT-, Signier- und Handoff-Prozess & 20\,\% \\ 
Testdesign und praktische Prüfbarkeit & 15\,\% \\ 
Härtung, Limitierung und Angriffsflächenreduktion & 10\,\% \\
Recovery, Fehlerfälle und Remediation & 10\,\% \\ 
\hline 
\textbf{Summe} & \textbf{100\,\%} \\ 
\hline \end{tabular} 
\caption{Gewichtete Unterkriterien zur Bewertung der Bitcoin-Sicherheitskonzepte.} \label{tab:btc_bewertung_gewichtung} \end{table}

Für die Übernahme in die Kategorienwertung der vergleichenden Evaluation wird der gewichtete Gesamtwert kaufmännisch auf ganze Punkte gerundet.

\subsection{Datengrundlage und Dokumentation}

Die Bewertung der beiden Szenarien basiert auf Chatverläufen sowie auf den von Codex erzeugten Dokumenten und Dateien. Für Szenario A waren dies das von Codex erstellte Runbook, der Read-only-Self-Audit und die Dateienprüfung. Für Szenario B wurden bereits im Initialprompt zusätzlich ein Masterplan, ein Decision Log, ein Risk Register, Validierungsergebnisse, ein Abschlussstatus sowie eine separate Fehleranalyse eingefordert. Die vollständigen Prompt- und Session-Exporte wurden gesichert und im GitHub-Ordner \glqq KI-Evaluation\grqq{} abgelegt \cite{ki_eval_github}.

\subsection{Prozessmetriken}

Auch die Prozessdimension wurde dokumentiert. Szenario A umfasste im lokalen Sessionlog 392 sichtbare Nachrichten, davon 19 User-Nachrichten, und lief über rund 12,3 Stunden. Die erste Architektur lag nach etwa 0,12 Minuten vor, die erste reale Umsetzung nach rund 23,3 Minuten. Das Sessionlog weist 98,7 Mio. uncached Input-Tokens, 90,6 Mio. cached Input-Tokens und 620.622 Output-Tokens aus.

Szenario B umfasste 509 sichtbare Nachrichten, davon 27 User-Nachrichten, und lief rund 27,2 Stunden. Die erste echte Umsetzung begann hier erst nach etwa 143,2 Minuten. Der gemessene Tokenverbrauch lag mit 152,8 Mio. uncached Input-Tokens, 121,0 Mio. cached Input-Tokens und 893.576 Output-Tokens nochmals höher.

\section{Promptdesign und Versuchsverlauf}

\subsection{Gemeinsame Ausgangsbedingungen}

Beide Runs starteten unter vergleichbaren Ausgangsbedingungen. Dazu gehörten eine isolierte Proxmox-Test-\acs{VM}, ein schrittweises Vorgehen, die Pflicht zur Freigabe vor größeren Umsetzungswellen, keine Änderung von Login-Daten oder globalen Plattform-Einstellungen sowie eine laufende Dokumentation. Der eigentliche Unterschied lag in der fachlichen Tiefe der Prompts.

Die vollständigen Prompts, die exportierten Chatverläufe sowie die in beiden Szenarien erzeugten Artefakte, etwa Runbooks, Decision Logs, Self-Audits und die korrigierten Konfigurationsdateien, sind im Projekt-Repository auf GitHub abgelegt und können dort vollständig nachvollzogen werden.\cite{ki_eval_github}


\subsection{Szenario A}

In Szenario A begann der praktische Teil mit einem kurzen, naiven Prompt. Der Nutzer beschrieb, was das Home-Lab leisten sollte, machte aber kaum genaue Vorgaben zu Threat Model, Sicherheitszonen oder Prüfung. Die weiteren Prompts dienten vor allem dazu, einzelne Abschnitte freizugeben, zwischen Projektphasen zu wechseln, auf erkannte Probleme zu reagieren und spätere Korrekturen oder Härtungen anzustoßen. Der Run war dadurch offen und stark auf sichtbare Ergebnisse ausgerichtet. Codex hatte viel Handlungsspielraum und konnte schnell eine breite Lösung aufbauen. Sicherheitsrelevante Punkte wurden jedoch erst im weiteren Verlauf konsequent mitgedacht.

Zwei Bestandteile des Verlaufs lagen dabei bewusst außerhalb der simulierten Laienrolle. 
Erstens legte ein vorangestellter Meta-Prompt in beiden Szenarien denselben Versuchsrahmen fest.
Dabei wurde der Scope der Test-\acs{VM}, die Freigabepflichten und die feste Abfolge der Arbeitsabschnitte entlang der späteren Bewertungskategorien definiert. Diese Struktur diente der Vergleichbarkeit der beiden Runs und stellte keine fachliche Steuerung der Inhalte dar. 
Zweitens wurde die abschließende Fehleranalyse in beiden Szenarien mit wortgleichen, fachlich detaillierten Prüfaufträgen gestellt, damit diese Kategorie als standardisiertes Testinstrument vergleichbar bleibt. Innerhalb der eigentlichen Simulation blieben die Prompts dagegen durchgehend
alltagssprachlich und beschränken sich auf Freigaben, allgemeine Rückfragen und generisch formulierte Bitten, einen Schritt noch einmal auf Risiken zu prüfen, ohne eigene fachliche Vorgaben.

\subsection{Szenario B}

Szenario B war von Beginn an enger geführt. Schon der Initialprompt gab einen umfangreichen Sicherheitsrahmen vor, unter anderem mit Threat Model, Negativregeln, Pflichtdokumenten und klaren Kriterien zur Prüfung der Ergebnisse. Auch die Folgeprompts hatten eine andere Funktion als in Szenario A. Sie steuerten die Umsetzung aktiv, etwa bei der Netzwerksegmentierung, der Konsistenz zwischen Dokumentation und Live-Zustand, bei Systemhärtungen oder bei der separaten Fehleranalyse. Der Run ließ Codex dadurch weniger Freiraum, war aber von Anfang an stärker auf mögliche Sicherheitsrisiken ausgerichtet. Das verlangsamte die Umsetzung, machte die Ergebnisse aber nachvollziehbarer.

\subsection{Nachvollziehbarkeit}

Codex sollte in beiden Szenarien vor der Umsetzung erläutern, wie er vorgehen würde, welche Annahmen er trifft und welche Risiken bestehen. In Szenario B wurden diese Überlegungen zusätzlich im \texttt{decision-log.md} dokumentiert. Bewertet wurde anschließend, ob die Begründungen nicht nur nachvollziehbar klangen, sondern auch zur tatsächlichen Umsetzung passten.

Das ließ sich später anhand der erzeugten Dateien und des Systemzustands prüfen. In Szenario B zeigte sich dies etwa bei der Nutzung von \texttt{nftables}, dem eingeschränkten Zugriff auf Host- und Monitoring-Oberflächen, dem Backup-Konzept und der Trennung zwischen echten Bitcoin-Prozessen und Dummy-PSBT-Beispielen.

In Szenario A waren solche Begründungen ebenfalls vorhanden, aber weniger konsequent. Einige Einschätzungen entstanden erst nachträglich, etwa dass lokale Backups auf demselben Host nur begrenzt schützen oder dass der Bitcoin-Bereich noch nicht für echte Transaktionen geeignet war.

Die Begründungen wurden daher mit Runbook, Decision Log, Validierungsergebnissen, Self-Audit und Fehleranalyse abgeglichen. Dadurch wurde erkennbar, ob Codex nur überzeugend argumentierte oder ob seine Begründungen auch technisch eingelöst wurden.


\subsection{Retrospektive des Promptdesigns}

Szenario B war der stärkere Run, aber auch dieser Prompt war rückblickend nicht perfekt. Positiv war, dass der Ausgangsprompt bereits Threat Model, Grenzen, Dokumentationspflicht, klare Prüfkriterien und das Verbot produktiver Bitcoin-Secrets enthielt. Diese Vorgaben erklären einen großen Teil des Qualitätssprungs gegenüber Szenario A.

Zwei Punkte wurden jedoch erst in der späteren Fehleranalyse vollständig sichtbar. Erstens hätte der administrative Tor-Pfad schon im Ausgangsprompt enger als \glqq operator-only\grqq{} beschrieben werden sollen. Gemeint ist ein Zugang für einen sehr kleinen Betreiberkreis mit zusätzlicher Zugriffsbeschränkung jenseits der bloßen Onion-Adresse. Zweitens hätte die Host-Firewall früher als maßgebliche Schutzschicht festgelegt werden sollen.

Rückblickend war der B-Prompt bereits deutlich stärker als der Prompt aus Szenario A. Einige sicherheitsrelevante Punkte hätten aber noch früher und genauer festgelegt werden können. Der Admin-Zugang hätte von Anfang an ausdrücklich auf einen kleinen berechtigten Personenkreis beschränkt werden sollen, statt ihn nur allgemein als Tor-Zugang zu beschreiben. Außerdem wäre es sinnvoll gewesen, bereits im Prompt eindeutig festzulegen, welche Host-Firewall als verbindliche Schutzschicht gilt, um spätere Unklarheiten zwischen unterschiedlichen Regelwerken zu vermeiden.


\section{Einzelbewertung der Szenarien}

\subsection{Szenario A}

\subsubsection{Erreichter Stand}

Szenario A war von Beginn an auf eine möglichst weitgehende praktische Umsetzung bei alltagsnaher Steuerung ausgelegt. Codex richtete auf \texttt{ailab1} ein tatsächlich laufendes Home-Lab ein. Dieses umfasste mehrere getrennte Rollen, verschiedene Anwendungsdienste, einen Tor-Zugang, Monitoring-Komponenten und einen Bitcoin-Bereich. Im Runbook sind 18 Container-Services, 11 Tor-v3-Hidden-Services, ein pruned Tor-only-Bitcoin-Node, Monitoring mit Prometheus und Uptime Kuma sowie lokale Backups für zentrale Rollen dokumentiert. Auch typische Nacharbeiten wurden praktisch umgesetzt, etwa das Schließen offener Registrierungen, das Ergänzen von Firewallregeln und die Behebung einzelner Storage- und Mount-Probleme.

Unter grober Steuerung entstand damit nicht nur ein Konzept, sondern ein realer, prüfbarer Zwischenstand. Codex übernahm Aufgaben, die in der Praxis häufig von Administratoren erledigt werden: Paket- und Servicekonfiguration, Containerisierung, Netzwerkverhalten, Dokumentation, Monitoring-Anschluss und spätere Fehlerkorrektur.

Auch für den Bitcoin-Bereich entstand ein funktionsfähiger Aufbau. Dokumentiert sind ein pruned Bitcoin-Core-Node, onion-basierte P2P-Konnektivität, Monitoring-Komponenten sowie Überlegungen zu Watch-only-Wallets, dem Einsatz von \acp{PSBT} und einer Trennung zwischen operativer Hot-Wallet und langfristiger Verwahrung. 
Darüber hinaus wurden mögliche Nachfüllprozesse für eine Hot-Wallet und die Nutzung einer separaten Treasury-Komponente beschrieben. 

Mehrere zentrale Bestandteile verblieben jedoch auf konzeptioneller Ebene. Die Evaluation eines Electrum-Servers wurde diskutiert, aber nicht praktisch umgesetzt. Ebenso blieb der Cold-Signing-Prozess als Konzept beschrieben und wurde nicht mit einem realen air-gapped Signierer umgesetzt. 
Die Rolle eines menschlichen Operators wurde grundsätzlich berücksichtigt, jedoch nicht als eigenständiger Freigabe- oder Betriebsprozess ausgearbeitet. Weitere offene Punkte betrafen die konkrete Auswahl einer Watch-only-Wallet, die Frage der Seed-Erzeugung, die verwendete Signierungsbibliothek sowie den Aufbau eines Multi-Signatur-Modells. Während das Mempool-Tracking praktisch umgesetzt wurde, blieb die Erzeugung und Verarbeitung von \acp{PSBT} überwiegend konzeptionell beschrieben. 
Auch eine Ausgestaltung der air-gapped Systeme wurde nicht dokumentiert. Die vorgesehene Hot-/Cold-Trennung einschließlich eines Refill-Prozesses war zwar fachlich beschrieben, jedoch nicht praktisch implementiert. 
Ebenso blieb offen, welches Verfahren zur sicheren Simulation oder Erprobung eines Bitcoin-Netzwerks verwendet werden sollte.

\subsubsection{Sicherheitsbewertung}

Der Self-Audit für \texttt{ailab1} zeigte mehrere strukturelle Schwachstellen. Der Proxmox-Host wurde nur unzureichend überwacht. Außerdem war der interne Datenverkehr zwischen den Diensten noch zu offen geregelt, obwohl das Setup eigentlich auf Tor-Zugriff ausgelegt war. Die Backups lagen ausschließlich lokal auf demselben Host. Bei einem größeren Ausfall oder einer Kompromittierung des Hosts hätten sie daher nur begrenzt Schutz geboten. 
Auch das Bitcoin-Transaktionssystem war noch nicht für reale Transaktionen bereit. Ergänzend zeigte die Artefaktanalyse, dass die Bitcoin-Core-Installation nur gegen die \texttt{SHA256SUMS}-Datei desselben Download-Servers geprüft wurde; eine Verifikation der zugehörigen Signaturdatei fand nicht statt, womit die Integritätsprüfung bei einem kompromittierten Verteilpfad wirkungslos bliebe.

Codex erkannte viele dieser Probleme später selbst, dokumentierte sie im Self-Audit und schlug meist sinnvolle Gegenmaßnahmen vor. Das Grundproblem von Szenario A lag allerdings darin, dass Codex bei schwacher Steuerung zunächst möglichst viel umsetzte und Sicherheitsaspekte erst danach schrittweise nachzog. Vereinfacht gesagt: Es wurde zuerst viel gebaut und erst später gehärtet.

Es entstand damit eine funktional breit aufgestellte Infrastruktur, deren Sicherheitsniveau jedoch erst durch nachträgliche Analyse und zusätzliche Härtungsmaßnahmen verbessert wurde. Die wesentlichen Stärken und Schwächen werden in der vergleichenden Evaluation gemeinsam mit Szenario B betrachtet.

\subsubsection{Bewertung des Bitcoin-Konzepts}

Die gewichtete Detailbewertung für Szenario A (Tabelle~\ref{tab:btc-detailbewertung}) ergibt 1{,}45 von 3{,}00 Punkten. Die Einzelwertungen begründen sich wie folgt aus den erzeugten Artefakten.

Die Architekturschlüssigkeit erreicht 2 von 3 Punkten. Der Node wurde als eigene, segmentierte Rolle mit Tor-only-Anbindung betrieben, und die beschriebene Aufteilung in Node, Watch-only-Sicht, Hot-Wallet und Treasury ist in sich stimmig. Für die volle Punktzahl fehlte die Auflösung zentraler Architekturfragen, etwa zur Auswahl der Watch-only-Wallet, zur Seed-Erzeugung und zu einem Multi-Signatur-Modell.

Die Trennung von Schlüsselmaterial und Rollen erhält 1 von 3 Punkten. Zwar lag nachweislich zu keinem Zeitpunkt Schlüsselmaterial auf dem System, da nie eine Wallet angelegt wurde, aber die geforderte Trennung von Watch-only-, Hot-Service- und Offline-Rolle verblieb als reine Beschreibung ohne technische Umsetzung. Dies wird nach der Skala als eine relevante Lücke gewertet.

Der PSBT-, Signier- und Handoff-Prozess erhält 1 von 3 Punkten, da er ausschließlich als Text existiert. Im gesamten Artefaktbestand von Szenario A findet sich kein Wallet-, PSBT- oder Signier-Code.

Das Testdesign erreicht 2 von 3 Punkten. Für die umgesetzte Node-Schicht existiert mit \path{verify-bitcoin-section.sh} ein eigenes Prüfskript, das Dienststatus, Port-Bindungen, RPC-Erreichbarkeit, Firewall-Regeln und die Prometheus-Anbindung tatsächlich zur Laufzeit abfragt. Ergänzend liefert ein Metrik-Exporter fortlaufende Zustandsdaten. 
Ein Spend- oder Recovery-Pfad konnte mangels Umsetzung nicht getestet werden. Diese Lücke ist jedoch bereits in den beiden vorgenannten Kriterien abgewertet, während das Testdesign für den tatsächlich vorhandenen Umfang eng gefasst ist.

Härtung, Limitierung und Angriffsflächenreduktion erreichen 2 von 3 Punkten. Die Node-Konfiguration in \path{bitcoin.conf} bindet RPC und P2P ausschließlich an Loopback, erzwingt Onion-only-Konnektivität, deaktiviert Peer-Discovery und DNS-Seeds und begrenzt Verbindungszahl und Speicherbedarf. Dazu kommen vorteilhaft systemd-Sandboxing des Daemons und eine Default-Drop-Firewallkette. 
Der Punktabzug ergibt sich aus der Installationskette, wobei Bitcoin Core wurde nur gegen die \texttt{SHA256SUMS}-Datei desselben Download-Servers geprüft wird und die Verifikation der zugehörigen Signaturdatei außer Acht gelassen wird. In der geheimnisfreien Testumgebung wurde dies als kleinere Lücke eingestuft.

Recovery, Fehlerfälle und Remediation erhalten 1 von 3 Punkten. Das Backup exportiert Konfigurations- und Wiederanlaufartefakte der Nodes und Alerts für RPC-Ausfall und Peer-Verlust sind definiert. 
Nachteilig findet ein Restore-Test jedoch nicht statt, die Sicherungen lagen ausschließlich lokal auf demselben Host. 
Eine Wallet-Recovery-Betrachtung fehlt, da die Wallet selbst nicht fertig gestellt wurde.\cite{runbookA,selfauditA}

In Summe ergibt sich für Szenario A 1{,}45 von 3{,}00 Punkten; für die Kategorienwertung der vergleichenden Evaluation entspricht das gerundet 1 von 3 Punkten.


\begin{table}[ht]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{p{4.2cm}cc|cc|cc}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Impl. A}}
& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Impl. B}}
& \multicolumn{2}{c}{\textbf{Eigenentw.}} \\
\textbf{Unterkriterium} & \textbf{Score} & \textbf{Beitrag}
& \textbf{Score} & \textbf{Beitrag}
& \textbf{Score} & \textbf{Beitrag} \\
\hline
Architekturschlüssigkeit & 2 & 0,4 & 2 & 0,4 & 3 & 0,6 \\
Trennung Schlüsselmaterial / Rollen & 1 & 0,25 & 2 & 0,5 & 3 & 0,75 \\
PSBT-, Signier- \& Handoff-Prozess & 1 & 0,2 & 1 & 0,2 & 3 & 0,6 \\
Testdesign \& praktische Prüfbarkeit & 2 & 0,3 & 1 & 0,15 & 2 & 0,3 \\
Härtung / Angriffsflächenreduktion & 2 & 0,2 & 3 & 0,3 & 3 & 0,3 \\
Recovery / Fehlerfälle / Remediation & 1 & 0,1 & 2 & 0,2 & 3 & 0,3 \\
\hline
\textbf{Gesamtbewertung} & & \textbf{1,45} & & \textbf{1,75} & & \textbf{2,85} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bewertung der Bitcoin-Implementierungen}
\label{tab:btc-detailbewertung}
\end{table}


\subsection{Szenario B}

\subsubsection{Erreichter Stand}

In Szenario B lieferte der Nutzer bereits zu Beginn Vorgaben zu einem Masterplan, ein explizites Threat Model, klare Regeln, Verbote für produktive Geheimnisse und Validierung. Der Build-Prozess verlief dadurch langsamer, aber geordneter.

Auf \texttt{ailab2} wurden acht voneinander getrennte Rollen für die einzelnen Bereiche des Home-Labs eingerichtet. Dazu kamen eine dokumentierte Sicherheitsarchitektur, ein restriktives \texttt{nftables}-Regelwerk nach dem Default-Deny-Prinzip, ein eigener Admin-Onion-Zugang mit zusätzlicher v3-Client-Auth, ein Borg-basierter Backup-Pfad mit Smoke-Restore, eine Monitoring-Grundlage mit Host-Exporter und eine Bitcoin-Simulation mit Dummy-Daten.

Der Bitcoin-Bereich ist insgesamt sicherheitsorientiert aufgebaut. Die vorgesehene Trennung zwischen Watch-only-Funktion, operativer Verarbeitung und Offline-Signierung folgt etablierten Prinzipien zur Reduzierung der Exposition kryptographischer Geheimnisse. 
Besonders positiv ist, dass produktive Seeds, Wallet-Dateien und Private Keys konsequent außerhalb des Versuchssystems gehalten wurden. 

Gleichzeitig blieb der praktische Nachweis mehrerer Kernmechanismen begrenzt. Weder eine konkrete Watch-only-Implementierung noch eine Signierungsbibliothek, ein vollständiger Multi-Signatur-Aufbau oder ein echter air-gapped Signierer wurden umgesetzt.
Auch die Simulation des Bitcoin-Netzwerks beschränkte sich auf dateibasierte Dummy-Artefakte ohne Regtest-, Testnet- oder vergleichbaren Validierungsansatz. Die als PSBT bezeichneten Dateien sind dabei keine BIP-174-konformen PSBTs, sondern reine JSON-Metadaten ohne Transaktionsstruktur.
Dadurch konnten zentrale Abläufe wie Transaktionserstellung, Signierung, Recovery und Broadcast nicht vollständig überprüft werden. 

Besonders kritisch ist dabei die Darstellung des simulierten Signierprozesses. 
Im Skript wird ausdrücklich kein echtes Signieren durchgeführt. 
Stattdessen erzeugt die Funktion \path{create_dummy_signed_artifact} lediglich eine Datei mit der Artefaktklasse \path{dummy-signed-psbt} und dem Marker \path{DUMMY_SIGNATURE_MARKER_ONLY}. Auch der anschließende Broadcast ist nicht real, sondern wird über ein Dummy-Receipt mit \emph{broadcast\_mode = simulated-no-network} und \emph{network\_action = not-performed} abgebildet. 
Problematisch ist jedoch, dass die Log-Ausgaben diesen Simulationscharakter nicht immer ausreichend deutlich machen. Meldungen wie \emph{Running service phase 1 unsigned-PSBT validator}, \emph{Creating simulated offline-signed artifact}, \emph{Running service phase 2 import/broadcast validator} und \emph{Section 06 Bitcoin simulation completed successfully} können bei oberflächlicher Prüfung den Eindruck eines erfolgreich durchlaufenen Signier- und Broadcast-Workflows erzeugen. 
Tatsächlich wurde aber weder eine echte Signatur erzeugt noch eine Signatur kryptographisch geprüft oder eine Transaktion an ein Bitcoin-Netzwerk übertragen. Damit entsteht eine für \ac{KI}-generierte Infrastruktur typische Scheinvalidierung. Das System erzeugt plausible Artefakte, Statusdateien und erfolgreiche Abschlussmeldungen, ohne dass der sicherheitskritische Kernprozess tatsächlich implementiert wurde. 
Verstärkt wird dieser Effekt dadurch, dass Teile des Nachweises tautologisch aufgebaut sind: Die Statuszeilen \path{wallet_dat=absent}, \path{seed_files=absent} und \path{xprv_files=absent} werden im Validator fest einkodiert ausgegeben, bevor die eigentliche Dateisystemsuche läuft, und die Abschlussprüfung assertiert genau diese fest einkodierten Zeichenketten. Die tatsächliche Suche beschränkt sich zudem auf die Pfade \path{/srv/bitcoin-sim} und \path{/etc/ailab}, sodass verbotene Artefakte an anderen Orten des Gastsystems unentdeckt blieben.
Gerade bei Sicherheitsaufgaben ist dieses Verhalten problematisch, weil die Ausgabe auf den ersten Blick den Eindruck technischer Vollständigkeit erzeugt und dadurch einen menschlichen Prüfer täuschen kann. Die Täuschung liegt dabei nicht in einem einzelnen falschen Artefakt, sondern in der Kombination aus realistisch benannten Phasen, erfolgreichen Validator-Meldungen und nur im Detail erkennbaren Dummy-Markierungen. Einschränkend ist festzuhalten, dass die erzeugten Artefakte selbst sowie die begleitende Dokumentation den Simulationscharakter eindeutig deklarieren. Unklar bleibt jedoch für einen Nutzer, ob wirklich Dummy-Objekte oder Test-Objekte wie \acp{PSBT} eines Testnets gemeint sind.

Insgesamt ist die Bitcoin-Architektur fachlich plausibel und sicherheitsorientiert konzipiert. Die wesentlichen Einschränkungen liegen jedoch in der begrenzten praktischen Nachweistiefe der vorgesehenen Prozesse und in der irreführenden Wirkung der erzeugten Validierungs- und Log-Ausgaben. Für eine belastbare Bewertung muss daher klar festgehalten werden, dass Szenario B keinen echten Bitcoin-Signierprozess umgesetzt hat, sondern lediglich einen dateibasierten Simulationsablauf mit Dummy-PSBTs, Dummy-Signaturartefakten und simuliertem Broadcast.


\subsubsection{Sicherheitsbewertung}

Szenario B zeichnet sich insgesamt durch eine konsistente und sicherheitsorientierte Umsetzung der vorgegebenen Anforderungen aus. 
Die Architektur wurde entlang klar definierter Rollen, Kommunikationspfade und Schutzgrenzen aufgebaut. Sicherheitsrelevante Entscheidungen wurden früh dokumentiert und durch technische Maßnahmen wie restriktive Firewall-Regeln, eingeschränkte Administrationspfade, zusätzliche Authentifizierungsschichten sowie einen überprüften Backup- und Restore-Prozess abgesichert. 
Positiv hervorzuheben ist außerdem die konsequente Vermeidung produktiver Geheimnisse. Während des gesamten Builds wurden keine produktiven Seeds, Wallet-Dateien, Private Keys oder API-Schlüssel erzeugt oder gespeichert. Die Dokumentation der Sicherheitsgrenzen blieb dabei über die einzelnen Artefakte hinweg konsistent.

Die Analyse der Bitcoin-Komponente zeigt, dass mehrere sicherheitskritische Prozesse lediglich konzeptionell beziehungsweise simulativ abgebildet wurden. Dadurch konnte der vollständige Nachweis zentraler Sicherheitsfunktionen nicht erbracht werden. 
Für eine belastbare Bewertung sicherheitskritischer Transaktionssysteme reicht die Existenz von Prozessartefakten allein nicht aus. Erforderlich ist zusätzlich die nachvollziehbare Ausführung und Prüfung der zugrunde liegenden Kernfunktionen.
Zudem wäre ein Nutzer durch eine Simulation von einem Bitcoin-Setup nicht geholfen und seine eigentliche Anforderung bleibe unerfüllt.

\subsubsection{Bewertung des Bitcoin-Konzepts}

Die gewichtete Detailbewertung für Szenario B (Tabelle~\ref{tab:btc-detailbewertung}) ergibt 1{,}75 von 3{,}00 Punkten. Die Einzelwertungen begründen sich wie folgt.

Die Architekturschlüssigkeit erreicht 2 von 3 Punkten. Das Rollen-, Zonen- und Datenklassenmodell ist konsistent dokumentiert und wurde in der Umsetzung eingehalten. 
Der Abzug ergibt sich, da die im Masterplan vorgesehenen schmalen RPC-Kommunikationspfade zwischen Service- und Node-Rolle in der Umsetzung durch einen rein dateibasierten Ablauf ersetzt wurden.


XXXXXservices nicht richtig umgesetzt, nur 1 unktxxx
Die Trennung von Schlüsselmaterial und Rollen erhält 2 von 3 Punkten. Sie wurde nicht nur beschrieben, sondern technisch erzwungen.
Über einen dedizierten Systembenutzer ohne Login-Shell, ein rollenspezifisches Rechtemodell auf den Verarbeitungspfaden und einen root-only-Handoff auf dem Host, jeweils belegt durch Laufzeitprüfungen von Rechten und Prozessen. 
Die volle Punktzahl scheitert daran, dass Teile des geforderten Nachweises deklarativ bleiben und so mehrere Statuszeilen fest einkodiert sind und sich die Suche nach verbotenen Artefakten auf zwei Verzeichnispfade des Gastsystems beschränkt.

Der PSBT-, Signier- und Handoff-Prozess erhält 1 von 3 Punkten. 
Der zweiphasige Handoff-Ablauf wurde zwar vollständig durchlaufen und dokumentiert, aber der namensgebende Kern des Kriteriums fehlt.
Die Artefakte besitzen keine BIP-174-Struktur und die Signatur besteht aus einer Markerzeichenkette. Eine Signaturprüfung für die \ac{TX} findet nicht statt.
Dementsprechend wird der Broadcast nur als Quittungsdatei abgebildet und findet nicht real statt.
Ein Service für die Funktionalität wurde nicht gebaut.
Nach der Skala ist eine fehlende Signier- und Prüffunktion in einem Signier-Kriterium eine relevante Lücke, sodass trotz der sauberen Prozess-Choreografie nur ein Punkt vergeben werden kann.

Das Testdesign erhält 1 von 3 Punkten. 
Das Validator-Framework ist umfangreich und führt echte Prüfungen von Listenern, Prozessen und Dateirechten durch, wird jedoch durch zwei strukturelle Schwächen entwertet.
Erstens prüft die Abschlussvalidierung teilweise fest einkodierte Statuszeilen gegen sich selbst und kann in diesen Punkten per Konstruktion nicht fehlschlagen. 
Zweitens existiert für die eigentlichen Bitcoin-Kernfunktionen keine praktische Prüfbarkeit, obwohl eine Regtest-Umgebung innerhalb des Simulationsrahmens ausdrücklich zulässig gewesen wäre.

Härtung, Limitierung und Angriffsflächenreduktion erreichen als einziges Kriterium 3 von 3 Punkten. 
Auf beiden Gästen sind keine Bitcoin-Listener offen und keine Bitcoin-Daemons aktiv, was durch reale Laufzeitprüfungen belegt ist. Die Paketbasis bleibt minimal, die Verarbeitung läuft unter einem unprivilegierten Benutzer, der Host-Handoff ist root-only mit engen Dateirechten und die Gäste wurden nach jedem Validatorlauf wieder gestoppt. Die Lösung ist damit eng gefasst und belegt.

Recovery, Fehlerfälle und Remediation erhalten 2 von 3 Punkten. Vor und nach dem Abschnitt wurden Snapshots beider Gäste angelegt, der vorherige Laufzeitbestand wurde gesichert, und ein realer Bootfehler des EFI-Pfads wurde reproduzierbar behoben. Der Abzug ergibt sich daraus, dass für den root-only-Handoff kein Backup- oder Retention-Pfad existiert, was die Dokumentation selbst festhält. Fehlerfälle innerhalb des Workflows werden außerdem nicht simuliert.\cite{masterplanB,finalsummaryB,validatornotesB}

In Summe ergibt sich für Szenario B 1{,}75 von 3{,}00 Punkten, was für die Kategorienwertung der vergleichenden Evaluation gerundet 2 von 3 Punkten entspricht.


\section{Vergleichende Bewertung}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline
Bereich & Szenario A & Szenario B & Eigenentwicklung \\
\hline
Architekturplanung & 2 & 3 & \\
Services & 2 & 3 & \\
Konfiguration & 2 & 3 & \\
Netzwerk / Tor / Zugriff & 2 & 3 & \\
Backup / Monitoring & 1 & 3 & \\
Bitcoin-Konzept & 2 & 2 & 3 \\
Fehleranalyse & 3 & 3 & \\
\hline
Gesamt & 14 / 21 & 20 / 21 & \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Punktbewertung}
\label{tab:ki-evaluation-szenarien}
\end{table}


Die Tabelle zeigt, dass Szenario A vor allem in den sicherheitskritischen Infrastrukturbereichen zurückfällt, während Szenario B dort eine deutlich höhere Qualität erreicht. 
Die Differenz bedeutet nicht, dass Codex in Szenario A grundsätzlich unfähig war und in Szenario B plötzlich zuverlässig wurde. Vielmehr zeigt die Evaluation, dass das Modell in beiden Fällen zu erheblicher Eigenleistung fähig war, seine Priorisierung aber stark von der Qualität der menschlichen Steuerung abhing.

Szenario A konzentrierte sich auf sichtbaren Fortschritt und funktionale Breite. Das führte zu einer laufenden, aus Anwendersicht gut umgesetzten Umgebung, deren Sicherheitsprofil jedoch erst spät und nicht vollständig nachgeschärft wurde. Szenario B optimierte dagegen auf Nachvollziehbarkeit, Segmentierung und klare Scope-Grenzen. Das Ergebnis wirkte weniger fertig, war aber deutlich belastbarer.

Die 20 Punkte bedeuten nicht, dass Szenario B schon ein fertiges Produktivsystem geliefert hat. Sie bedeuten nur, dass die im Versuch festgelegten Anforderungen sehr gut erfüllt wurden. Fragen wie Produktivbetrieb, langfristige Wartung, tatsächlicher Aufwand oder verbleibende Restrisiken flossen nicht in die Bewertung ein.

Damit bestätigt die Evaluation auch ein breiteres Human-AI-Muster: Die Stärke des \ac{LLM} liegt nicht primär in autonomer Endverantwortung. Sie liegt eher darin, konkrete Facharbeit unter einem klar vorgegebenen Risikorahmen deutlich zu beschleunigen. Ohne diesen Rahmen produziert die KI viel brauchbares Material. Mit diesem Rahmen produziert sie weniger, aber belastbareres Material.

In den nächsten Abschnitten folgt eine Detailanalyse des Verlgeiches in dem Szenario A und B miteinander selbst, aber ich mit der eigenen Ausarbeitung vergleichen werden soll.

\subsection{Architekturplanung}
In der Kategorie Architekturplanung erhielt Szenario A 2 von 3 Punkten. Codex legte eine nachvollziehbare Grundstruktur an. Dazu gehörten getrennte Rollen für \texttt{tor-edge}, \texttt{app-core}, \texttt{ops} und \texttt{btc-node} sowie zwei interne Bridges für Service- und Monitoring-Verkehr. Damit war die Trennung zwischen Host, Anwendungsdiensten, Monitoring und Bitcoin bereits grundsätzlich vorgesehen. Für die volle Punktzahl fehlte jedoch eine konsequente Segmentierung. Vor allem der interne Datenverkehr zwischen den Diensten und der Management-Zugriff auf den Host blieben zu offen.\cite{runbookA,selfauditA}

Szenario B erhielt in dieser Kategorie 3 von 3 Punkten. Dort wurde die Zielarchitektur von Beginn an über Zonen, Schutzbedarfe, Zugriffspfade sowie Backup- und Secret-Klassen strukturiert. Diese Planung wurde durch eine Kommunikationsmatrix, eingeschränkte Admin-Pfade und die Validierung der wichtigsten Grenzen technisch gestützt.\cite{masterplanB,finalsummaryB}

\subsection{Services}
Für die Dienste erhielt Szenario A 2 von 3 Punkten. Der Run konfigurierte deutlich mehr als die geforderten 15 Services und deckte mit Passwortverwaltung, Dokumentenablage, RSS, Bookmarks, Dashboard, Monitoring und Bitcoin eine alltagstaugliche Struktur ab. Gleichzeitig wurden viele Dienste auf \texttt{app-core} gebündelt. Abhängigkeiten und Härtungen wurden teilweise erst später ergänzt. Der Stack war damit breit, aber nicht eng genug.\cite{runbookA}

Szenario B erhielt 3 von 3 Punkten. Die Rollenverteilung orientierte sich am Schutzbedarf und an der Zonentrennung. Infrastruktur, Monitoring, Backup, Anwendungen und Bitcoin-System wurden voneinander getrennt betrachtet und umgesetzt.\cite{masterplanB}

\subsection{Konfiguration}
In der Kategorie Konfiguration erhielt Szenario A 2 von 3 Punkten. Positiv waren mehrere nachgezogene Härtungen, zum Beispiel das Schließen offener Registrierungen, die Umstellung auf Onion-Basis-URLs, restriktivere Inbound-Regeln für veröffentlichte Dienste und die wiederholte Prüfung einzelner Container. Der Verlauf zeigt aber auch, dass viele dieser Schutzmaßnahmen erst nach dem eigentlichen Rollout ergänzt wurden. Die Konfiguration war am Ende größtenteils brauchbar, entstand aber eher schrittweise.\cite{runbookA,selfauditA}

Szenario B erhielt hier 3 von 3 Punkten. Dort wurde für die Gäste zunächst nur eine kontrollierte Minimalbasis mit Paketupdates, festen Basisartefakten, Journald-Limits, Rollenpfaden, Platzhaltern für Secrets und nur den wirklich benötigten Zusatzpaketen eingerichtet. Dieser Zustand wurde anschließend geprüft, in den Sollzustand \texttt{stopped} zurückgeführt und über den Snapshot \texttt{post-config-base} reproduzierbar gemacht.\cite{implementationlogB,validatornotesB}

\subsection{Netzwerk, Tor und Zugriff}
Szenario A erhielt in dieser Kategorie 2 von 3 Punkten. Positiv war, dass der Tor-Zugriff nicht nur konzeptionell vorgesehen, sondern auch praktisch umgesetzt wurde. Die Dienste waren über Hidden Services erreichbar, Caddy lauschte nur noch auf Loopback, und einige direkte Verbindungen zwischen \texttt{app-core}, \texttt{ops} und \texttt{tor-edge} waren eingeschränkt.

Für die volle Punktzahl war die Umsetzung jedoch nicht eng genug. Später wurden Lücken beim Host-Zugriff und beim internen Datenverkehr zwischen den Diensten sichtbar. Dadurch war zwar erkennbar, dass der Zugriff grundsätzlich über Tor erfolgen sollte. Es ließ sich aber nicht überall nachweisen, dass andere Zugriffswege technisch ausgeschlossen waren.\cite{runbookA,selfauditA}

Szenario B erhielt hier 3 von 3 Punkten. Entscheidend waren das Default-Deny-Regelwerk auf Basis von \texttt{nftables}, die hostseitig eingeschränkten Admin-Pfade, der später zusätzlich per v3-Client-Autorisierung abgesicherte Admin-Onion und die ausdrücklich geprüfte Blockierung nicht benötigter Host-Management-Pfade.\cite{finalsummaryB,masterplanB,validatornotesB}

\subsection{Backup und Monitoring}
In dieser Kategorie wurden für Szenario A 1 von 3 Punkten vergeben. Zwar wurden mit Uptime Kuma, Prometheus, Alerting-Komponenten und lokalen Backups wesentliche Grundlagen eingerichtet. Im Self-Audit wurden jedoch mehrere zentrale Schwächen festgestellt: Der Host selbst wurde nicht ausreichend überwacht, die Backups wurden ausschließlich lokal auf demselben Proxmox-Host abgelegt, ein praktischer Restore-Test wurde nicht durchgeführt, und die Alarmkette konnte für den Betreiber noch nicht als hinreichend belastbar nachgewiesen werden. Hinzu kam, dass die regulären Sicherungen lediglich als komprimierte Archivdateien erzeugt wurden, ohne dass für diese Routine-Backups eine eigenständige Verschlüsselung vorgesehen war. Damit waren wichtige Bausteine vorhanden, die zentrale Frage nach Wiederherstellbarkeit, Vertraulichkeit der Sicherungen und Beobachtbarkeit blieb jedoch offen.\cite{runbookA,selfauditA,backupscriptA}

\subsection{Bitcoin-Konzept}
Nach der gewichteten Detailbewertung (siehe Tabelle~\ref{tab:btc-detailbewertung}) erreichte Szenario A 1{,}45 von 3{,}00 Punkten (gerundet 1), Szenario B 1{,}75 Punkte (gerundet 2) und die Eigenentwicklung aus Kapitel~\ref{Krypto} 2{,}75 Punkte (gerundet 3). 
Die Eigenentwicklung wurde nach demselben Schema und derselben Skala bewertet wie die beiden \ac{KI}-Szenarien. Der folgende Vergleich stellt die drei Implementierungen je Unterkriterium direkt gegenüber und verwendet die ausführlichen Detail-Analysen für A und B der Einzelbewertung.

\subsubsection{Architekturschlüssigkeit}
\textbf{Eigenentwicklung 3, A 2, B 2:} Die Eigenentwicklung definiert drei Vertrauenszonen aus exponiertem Basis-System, WireGuard-isolierter Signierer-\ac{VM} und air-gapped Cold-Zone, ordnet die \ac{BIP}-174-Rollen den Komponenten explizit zu und dokumentiert verworfene Alternativen wie den Online-Koordinator oder die Hash-Freigabeschicht samt Abwägung. Szenario A legt eine ähnlich stimmige Grundstruktur an, ließ aber zentrale Architekturfragen wie Wallet-Auswahl, Seed-Erzeugung und Multi-Signatur-Modell offen.
Szenario B im Gegensatz plant konsistent, ersetzte die vorgesehenen RPC-Pfade aber ohne dokumentierten Abgleich durch einen dateibasierten Ablauf. Der Unterschied liegt somit weniger im Zonenmodell als im Umgang mit Entscheidungen.
Die Eigenentwicklung löst offene Architekturfragen auf, begründet Abweichungen, statt sie offenzulassen und setzt sie in eine produktive Lösung um.

\subsubsection{Trennung von Schlüsselmaterial und Rollen}
\textbf{Eigenentwicklung 3, A 1, B 2:} In der Eigenentwicklung ist die Trennung dreifach technisch erzwungen und ein aufwändiges Modell für die segregation-of-duty aufgebaut worden.
Das Basis-System hält ausschließlich Watch-only-Deskriptoren, Key~A liegt \ac{TPM}-versiegelt auf einer nur per WireGuard erreichbaren \ac{VM}, Key~B und Key~C liegen air-gapped ohne Netzwerkpfad. 
Szenario A beschrieb dieselben Rollen lediglich, ohne dass je eine Wallet existierte oder die tatsächlich verwendeten Schutzschichten und Services evaluiert oder festgelegt werden.
Szenario B erzwang die Trennung zwar technisch über Benutzer- und Rechtemodell, jedoch nur für Dummy-Daten und mit teilweise fest einkodiertem Nachweis. Die Eigenentwicklung ist damit das einzige der drei Systeme, in dem echtes Schlüsselmaterial über Regtest-Ableitungspfade existiert \emph{und} nachweislich getrennt gehalten wird. Die anderen Entwicklungen evaluierten den Aufbau eines Testsystems und die Bildung solch eines Schlüsselmaterials nicht.
Die Trennung der Eigentwicklung ist nicht nur behauptet oder simuliert, sondern unter realen Bedingungen wirksam und kann mit den vorliegenden Daten reproduziert werden.



\subsubsection{PSBT-, Signier- und Handoff-Prozess (Eigenentwicklung 3, A 1, B 1):} In dieser Unterkategorie liegt der deutlichste Abstand inbesondere im Signierer vor. Die Eigenentwicklung erzeugt echte \ac{BIP}-174-\acp{PSBT} über \path{walletcreatefundedpsbt}, prüft sie auf der Signierer-\ac{VM} strukturell, signiert kryptographisch, zeichnet im 2-aus-3-Multi-Signatur-Verfahren offline gegen und broadcastet die finalisierte \ac{TX} real über Bitcoin Core. Zusätzlich ist der Wechselmedium-Handoff einschließlich Lebenszyklus- und Löschlogik implementiert und die PSBTs können über einen externen trigger vollautomatisch generiert werden. Eine automatische Evaluation der Geldbestände der Hot-Wallet und eine gerechte Reaktion wurde ebenfalls implementiert.
Szenario A evaluiert diese Prozesse nicht vollständig und weißt große Lücken auf. Zwar wird Bitcoin Core als Node betrieben, jedoch wird diese nicht in einem testmodus betrieben und kommt so über den Start des Blcokchain scanning nicht hinaus. Evaluiert wird ebenfalls ein refill prozess in Form einer \path{limits.json}, belässt es jedoch bei der Erstellung der Datei.
Zum Signieren wird keine automatische Lösung vorgeschlagen und es wird auf einen externen nicht weiter behandelten externen Signierer verwiesen, den der Prompter eigenständig evaluieren sollte.
Szenario B führt eine vollständig Prozess-Choreografie durch. Jedoch bestehen deren Artefakte aus JSON-Metadaten statt \acp{PSBT} und deren Signatur wird durch eine Markerzeichenkette simuliert. Während diese Aspekte evaluiert werden und beispielsweise Bitcoin Core ausgewählt wird, wird keine Maßnahme tatsächlich umgesetzt. Die Ansätze verlassen nicht die theoretische Phase und stattdessen wird der Prompter mit statischen Ausgaben getäuscht.
Beide \ac{KI}-Szenarien scheitern damit am selben Kernkriterium aus entgegengesetzten Richtungen: A liefert den Unterbau ohne Prozess, B den Prozess ohne Kryptographie.

\subsubsection{Testdesign und praktische Prüfbarkeit}
\textbf{Eigenentwicklung 2, A 2, B 1:} Die Eigenentwicklung stellt mit der Regtest-Umgebung genau den Validierungsansatz bereit, den die Metrik als Maßstab nennt, ergänzt um Simulationsskripte für Spend-, Refill- und Sicherungspfad sowie einen gezielten Negativtest der \ac{TPM}-Bindung. Negativ fällt auf, dass eine automatisierte, wiederholbare Testsuite fehlt und nur Einzeltest durchgeführten wurden.
Szenario A prüfte seine Node-Schicht mit einem echten Laufzeit-Prüfskript, kam jedoch nicht über den Blockchain scanning Prozess hinaus. Dementsprechend stellt sich A durch einen sehr viel kleineren Umfang, aber dafür mit einem adäquateres Testing dar und erreicht so eine gleiche Wertung.
Szenario B baute das umfangreichste Prüf-Framework, entwertete es jedoch durch tautologische Selbstprüfungen und die fehlende Prüfbarkeit der Kernfunktionen, die nicht praktisch testbar existieren. Es entsteht statt einer tatsächlichen Prüfung eher eine Scheinvalidierung.
Es zeigt sich ein struktureller Zusammenhang zwischen A und B, wobei Testqualität der Umsetzungstiefe folgt und so mit einem Fortschreiten der allgemeinen Stand mit weiterentwickelt wird. 

\subsubsection{Härtung, Limitierung und Angriffsflächenreduktion}
\textbf{Eigenentwicklung 3, A 2, B 3:} Diese Kategorie stellt das einzige Kriterium, in dem Szenario B die volle Punktzahl mit der Eigenentwicklung teilt. Dies ist jedoch nicht auf ein durchgehendes tiefes Sicherheitskonzept zurückzuführen, sondern stammt aus gegensätzlichen Gründen. B minimiert die Angriffsfläche durch Abwesenheit, da das Fehlen von Daemons, Listener und gestoppten Gästen auch keine Angriffsfläche bedeutet. 
Die Eigenentwicklung härtet dagegen ein \emph{laufendes} System mit deklarative NixOS-Konfiguration, gepinntem Flake, nftables-Default-Drop, WireGuard-only-Zugang, \ac{HMAC} mit Zeitfenster, Nonce, Deduplizierung und zweistufige Abflussbegrenzung mit unabhängigem Velocity-Cap sowie gehärtete Container. 
Szenario A härtete seinen Node solide, ließ aber die Signaturprüfung der Installationskette aus und evaluiert so den Sichrheitskritischsten Schritt nicht.
Die Punktgleichheit von B und Eigenentwicklung ist daher mit Vorsicht zu lesen. Härtung durch Weglassen ist erheblich leichter zu erreichen als Härtung im Betrieb und stellt gleichzeitig die Schwäche einer Bewertung an starren, unabhängigen Metriken dar.

\subsubsection{Recovery, Fehlerfälle und Remediation}
\textbf{Eigenentwicklung 2, A 1, B 2:} Die Eigenentwicklung definiert Wiederherstellungspfade für Jede Komponente, nutzt das 2-aus-3-Modell als strukturellen Recovery-Mechanismus bei Schlüsselverlust und implementiert ein Rotationsverfahren für Geheimnisse. Nachteilig ist ein praktisch durchgeführter Wiederherstellungstest aus den Seed-Backups jedoch nicht dokumentiert. Szenario B belegt Snapshots und die Behebung eines realen Bootfehlers, simulierte aber keinen Fehlerfall im Workflow.
Szenario A sichert lediglich Konfigurationen ohne Restore-Test. 
Bemerkenswert ist, dass die Eigenentwicklung als einzige ein Konzept für den Verlust von Schlüsselmaterial besitzt. Dies stellt für ein Bitcoin-System mit den kritischsten Fehlerfall dar.

Der Abstand von rund einem Punkt zwischen der Eigenentwicklung und beiden \ac{KI}-Szenarien konzentriert sich damit auf die beiden am stärksten gewichteten Kriterien Schlüsseltrennung und Signierprozess, die zusammen 45\,\% der Bewertung ausmachen und in denen keines der \ac{KI}-Szenarien über 2 Punkte hinauskam. Zugleich verliert auch die Eigenentwicklung an derselben Skala messbar Punkte bei Testautomatisierung und praktisch nachgewiesener Recovery. Einschränkend gilt, dass die Bewertung der Eigenentwicklung durch deren Architekten erfolgte und damit keine unabhängige Fremdbewertung darstellt (siehe Grenzen der Evaluation).\cite{NixOsHot_github,Krypto_Basis_github,NixOsCold_github}

\subsection{Fehleranalyse}
In der Fehleranalyse erhielten beide Szenarien 3 von 3 Punkten. Szenario A zeigte nach der Nachschärfung, dass die vier bereitgestellten Fehlerartefakte nicht nur oberflächlich kommentiert, sondern systematisch nach Priorität, Fehlerklasse und Restrisiko analysiert wurden. Die Korrekturfassungen adressierten die zentralen Probleme bei Backup, Bitcoin, Docker Compose und Firewalling nachvollziehbar.\cite{artefaktpruefungA}

Szenario B erreichte dieselbe Punktzahl, weil auch dort die Fehler nicht nur gefunden, sondern mit klarer Begründung und strengeren Referenzfassungen korrigiert wurden. Besonders auffällig ist, dass der Review nicht bei Syntaxfragen stehen blieb. Im Mittelpunkt standen vor allem strukturelle Sicherheitsprobleme: unzureichende Segmentierung, fehlende Hot-/Cold-Trennung, zu weite Exponierung und eine nicht ausreichend belastbare Restore-Logik.\cite{artefaktreviewB,finalsummaryB}


Trotz der vielen ausgewerteten Nachweise hat die Untersuchung mehrere Grenzen:

\begin{itemize}
\item \textbf{Testumgebung statt Zielumgebung:} Es wurde nicht die eigentliche
Home-Lab-Zielumgebung genutzt, sondern zwei lokale Proxmox-Test-\acp{VM}. Beweggründe dafür liegen in der Sicherheit, jedoch schränkt dies auch die Übertragbarkeit bestimmter I/O-, Storage- und Betriebsaspekte ein.
\item \textbf{Kein produktives Material:} Produktive Geheimnisse, Offline-Schlüssel und reale Bitcoin-Werte blieben bewusst außerhalb des Versuchs. Dies kann beispielsweise durch Nutzung der Testnet Ableitungspfade für Bitcoin-Geheimnisse umgangen werden.
\item \textbf{Keine formale Verifikation:} Die Bewertung stützte sich auf Dateien, Laufzeitbeobachtungen und Prozessdaten.
\item \textbf{Einzeldurchlauf:} Die Auswertung beruht je Szenario auf einem einzelnen Durchlauf. Da \acs{LLM}-Ausgaben nicht deterministisch sind, lassen sich daraus keine Aussagen über die Streuung der Ergebnisse bei wiederholten Läufen ableiten.
\item \textbf{Ein System, ein Modell:} Untersucht wurde nur ein einzelnes agentisches System mit einem Modell (Codex mit \texttt{gpt-5.4}). Aussagen über \acs{LLM}s im Allgemeinen sind daraus nur eingeschränkt ableitbar.
\item \textbf{Doppelrolle der Bewerter:} Die Bewerter waren zugleich die Architekten der Referenzlösung. Insbesondere der Vergleich mit der Eigenentwicklung ist dadurch keine unabhängige Fremdbewertung. Der Grad der Objektivität wurde versucht durch eine Bewertung durch mehrere Personen zu erhöhen.
\item \textbf{Asymmetrische Beweislage:} Szenario~B musste bereits per Prompt genau die Dokumente erzeugen, die später als Bewertungsnachweise dienten. Dafür erhielt dieser Versuch sowohl mehr Nutzer-Nachrichten, längerer Laufzeit als auch ein größeres Steuerungsbudget. Der Punktabstand misst daher die Kombination aus fachlicher Promptqualität und Steuerungsumfang, nicht die Qualität allein.
\end{itemize}

Diese Einschränkungen sprechen jedoch nicht zugunsten des \ac{LLM}. In einer echten Produktivumgebung mit realen Werten wären Expertensteuerung, manuelle Freigaben und Gegenprüfungen noch wichtiger.

\section{Takeaway für den Mandanten}

\acs{LLM} und insbesondere agentische Systeme wie Codex können heute bereits einen erheblichen Teil der Konzeptions-, Umsetzungs-, Dokumentations- und Validierungsarbeit für ein sicheres Home-Lab übernehmen. Sie sind in der Lage, praktische Infrastruktur aufzubauen, Dateien zu korrigieren, Audits zu formulieren und unter enger Steuerung auch sicherheitsnahe Designs nachvollziehbar umzusetzen.\cite{openaiCodexDocs,openaiShellTool}

Sie ersetzen den menschlichen Sicherheitsberater jedoch nicht vollständig. Der Hauptunterschied zwischen Szenario A und Szenario B lag in der Qualität der menschlichen Steuerung. Ohne fachlich starke Vorgaben tendierte der Agent zu einer funktional beeindruckenden, aber sicherheitstechnisch unschärferen Lösung. Mit enger Steuerung erreichte er ein deutlich belastbareres Ergebnis, benötigte aber weiterhin menschliche Priorisierung, Freigabe und klar gesetzte Grenzen.

Wenn der Mandant eine solche Infrastruktur ausschließlich durch \ac{LLM}-basierte Beratung ohne fachkundige Gegenprüfung hätte planen und konfigurieren lassen, wäre das Resultat wahrscheinlich auf den ersten Blick beeindruckend gewesen. Auf den zweiten Blick wäre es in kritischen Bereichen aber nicht belastbar genug gewesen. Dies betrifft besonders die Infrastruktur des Systems, etwa effektive Netztrennung, Backups, Alerting und den Bitcoin-Transaktionsbereich.

Die Rolle des Sicherheitsberaters verschwindet also nicht. Sie verschiebt sich eher: weg von der vollständigen manuellen Ausarbeitung, hin zu Risikosteuerung, Priorisierung, Freigabe und kritischer Endverantwortung.

\section{Lessons Learned}

Aus der Evaluation ergeben sich mehrere Erkenntnisse:

Szenario A erfüllte seinen Zweck grundsätzlich gut. Der Nutzer wurde bewusst naiv und alltagsnah simuliert, um zu beobachten, welche Architekturentscheidungen Codex ohne enge fachliche Steuerung selbst priorisiert. Dadurch wurde sichtbar, welche Bestandteile das System eigenständig als wichtig einordnet, welche Sicherheitsmaßnahmen es von sich aus umsetzt und an welchen Stellen erst spätere Nachfragen oder Audits zu weiteren Systemhärtungen führen. 

Bei Szenario B zeigte sich dagegen, dass die Anforderungen im Bitcoin-Bereich noch präziser hätten formuliert werden müssen. Zwar war korrekt vorgegeben, dass keine echten Seeds, Private Keys oder produktiven Geheimnisse erzeugt werden dürfen. Gleichzeitig hätte deutlicher festgelegt werden müssen, dass trotzdem eine möglichst vollständige Simulation erwartet wird. Dazu hätten zum Beispiel eine Bitcoin-Core-Regtest-Umgebung, Test-Wallets, eine nachvollziehbare \texttt{bitcoin.conf} sowie simulierte Spend- und Recovery-Abläufe gehören können. Da diese Erwartung im Prompt nicht eindeutig genug beschrieben war, war der Vergleich zwischen Szenario A und Szenario B im Bitcoin-Bereich nur eingeschränkt belastbar. Die Qualität des Ergebnisses wurde dadurch durch eine unpräzise Aufgabenstellung begrenzt. 

Zu Beginn der Untersuchung wurde geprüft, ob Codex direkt auf der Serverumgebung des eigenen Home-Labs arbeiten könnte. Aus Sicherheitsgründen wurden die Zugriffsrechte dabei bewusst eingeschränkt, um unbeabsichtigte Änderungen an globalen Einstellungen, Zugriffspfaden oder anderen Bestandteilen zu verhindern. Dadurch war Codex zunächst gezwungen, über die Proxmox-\acs{API} zu arbeiten. Dieser Ansatz war jedoch aufwendig, langsam und der Tokenverbrauch zu hoch. 

Deshalb wurde der Versuchsaufbau auf zwei getrennte lokale Proxmox-\acs{VM}s umgestellt. Codex konnte dadurch praktischer arbeiten, ohne das eigentliche Home-Lab zu gefährden. Rückblickend hätte diese Entscheidung jedoch bereits früher getroffen werden können. Für zukünftige Untersuchungen dieser Art sollte die isolierte Testumgebung daher von Beginn an eingeplant werden, damit der Agent ausreichend Handlungsspielraum erhält, ohne die produktiven Systeme zu gefährden.

XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
Der direkte Vergleich von Szenario A und Szenario B verdeutlicht eine zentrale Herausforderung beim Einsatz von \acs{KI} für technische Infrastrukturaufgaben. Die Qualität des Ergebnisses hängt nicht ausschließlich von den Fähigkeiten des Modells ab, sondern in hohem Maße davon, welche Ziele und Randbedingungen durch den Nutzer vorgegeben werden. In Szenario A erhielt die \acs{KI} vergleichsweise wenige Vorgaben. Dadurch konzentrierte sie sich stärker auf die unmittelbare Aufgabenstellung und erreichte innerhalb kurzer Zeit einen hohen praktischen Umsetzungsgrad. Im Bitcoin-Bereich wurden ein Bitcoin-Core-Node, Monitoring-Komponenten sowie die konzeptionellen Grundlagen für Watch-only-Wallets, PSBTs und einen späteren Signierprozess geschaffen. Obwohl zentrale Sicherheitsaspekte und Betriebsprozesse unvollständig blieben, entstand ein System, das sich deutlich an der eigentlichen fachlichen Anforderung orientierte. Szenario B verfolgte einen anderen Ansatz. Hier standen Sicherheitsanforderungen, Rollenmodelle, Validierungsschritte und die Vermeidung produktiver Geheimnisse bereits von Beginn an im Vordergrund. Das resultierende System war organisatorisch und sicherheitstechnisch deutlich strukturierter. Gleichzeitig verlagerte sich der Schwerpunkt der Arbeit zunehmend auf die Einhaltung dieser Rahmenbedingungen. Im Bitcoin-Bereich führte dies dazu, dass Rollen, Datenflüsse und Sicherheitsgrenzen sehr detailliert ausgearbeitet wurden, während wesentliche Kernfunktionen des eigentlichen Transaktionsprozesses überwiegend simuliert blieben. Die Ergebnisse deuten darauf hin, dass starke Steuerung nicht automatisch zu einer besseren Erfüllung der ursprünglichen Fachanforderung führt. Stattdessen optimiert das Modell auf diejenigen Ziele, die im Prompt und in den nachfolgenden Vorgaben besonders stark gewichtet werden. Werden Sicherheit, Nachweisbarkeit und Compliance zum dominierenden Ziel erklärt, kann dies dazu führen, dass die KI erhebliche Ressourcen auf Dokumentation, Validierung und Regelkonformität verwendet, während die praktische Umsetzung der eigentlichen Kernfunktion in den Hintergrund tritt. Die Evaluation zeigt damit einen Zielkonflikt zwischen funktionaler Umsetzung und regulatorischer beziehungsweise sicherheitstechnischer Absicherung. Beide Aspekte sind notwendig, optimale Ergebnisse entstehen jedoch erst dann, wenn der Nutzer die Balance zwischen beiden Zielsetzungen aktiv steuert.