\section{Sicherheitshärtungen des Systems}
\label{sec:hardening}
Das Basis-System ist auf vielen Ebenen stark gehärtet. Anbei eine unvollständige Liste.

\subsection{Boot \& Firmware}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Secure Boot (lanzaboote):} Alle NixOS-Generationen werden beim Build automatisch signiert. Der Boot schlägt fehl, wenn die Signatur nach dem Key-Enrollment ungültig ist.
  \item \textbf{\acs{TPM}-Integration:} Der \ac{TPM}-Chip ist in den Secure-Boot-Prozess eingebunden (\texttt{tpm-eventlog}); ermöglicht Measured Boot.
  \item \textbf{Bootloader-Editor deaktiviert:} \texttt{systemd-boot.editor = false} verhindert das Umgehen des Passworts über den Boot-Editor.
  \item \textbf{Kernel-Modul-Signatur erzwungen:} \texttt{module.sig\_enforce=1} - nur signierte Kernel-Module dürfen geladen werden.
  \item \textbf{Kernel-Lockdown:} \texttt{lockdown=confidentiality} sperrt privilegierten Zugriff auf Kernel-Speicher.
  \item \textbf{\acs{UEFI}-Passwort (Host):} Muss im Mainboard-\ac{BIOS} gesetzt werden (herstellerspezifisch).
\end{itemize}

\subsection{Kernel-Härtung}
\textcolor{OliveGreen}{Oliven-Grüne} Optionen sind unter NixOS 26.05 (Stand 02. Juli 2026) auf den gleichen Wert wie der Standard gesetzt. Ein explizites Setzen ist jedoch dennoch sinnvoll, um eine bessere Auditierbarkeit des Systems zu ermöglichen und vor unbeachteten Änderungen des Standards geschützt zu sein.
Nicht alle Optionen sind für Virtuelle Maschinen relevant - dennoch setzen wir sie, um auch bei Bare-Metal Ausführung möglichst viel Sicherheit zu bieten.

\subsubsection*{Spectre/Meltdown/CPU-Mitigationen}
\begin{itemize}
  \item Page Table Isolation: \texttt{pti=on}
  \item Speculative Store Bypass Disable: \texttt{spec\_store\_bypass\_disable=on} Erzwingt Speculative Store Bypass für alle Anwendungen, nicht nur sandboxed. Default: seccomp
  \item TSX deaktiviert + TAA/MDS vollständig mitigiert\\
  (\texttt{tsx=off}, \texttt{tsx\_async\_abort=full,nosmt}, \texttt{mds=full,nosmt}). Kein Standard. Deaktiviert \ac{SMT} und \ac{TSX} komplett, schützt jedoch vor Exploits ähnlich zu Retbleed. 
  \item L1TF: \texttt{l1tf=full,force}; Retbleed: \texttt{retbleed=auto,nosmt} Kein Standard. Deaktiviert \ac{SMT} 
\end{itemize}

\subsubsection*{Speicher- \& Adressraumschutz}
\begin{itemize}
  \item Vollständiges ASLR: \texttt{\textcolor{OliveGreen}{randomize\_va\_space=2}}, \texttt{\textcolor{OliveGreen}{vm.mmap\_rnd\_bits=32}}. Standardmäßig aktiv, lediglich explizit gesetzt
  \item SLUB-Debug, Page-Poison, Init-on-alloc/free: verhindert Use-after-free-Exploits. Standardmäßig deaktiviert, da es Performance kostet.
  \item vsyscall-Seite deaktiviert: \texttt{vsyscall=none}. Standardmäßig auf xonly gesetzt. Sehr alte Programme, die noch auf vsyscalls setzen, verlieren ggf. ihre Funktion. Moderne haben keine Probleme damit.
  \item debugfs deaktiviert: \texttt{debugfs=off}. Standardmäßig aktiviert
\end{itemize}

\subsubsection*{DMA-Schutz (IOMMU)}
\begin{itemize}
  \item IOMMU erzwungen: \texttt{iommu=force}, \texttt{amd\_iommu=on}, \texttt{intel\_iommu=on}. Oftmals automatisch aktiviert, jedoch nicht immer.
  \item DMA Passthrough deaktiviert: \texttt{iommu.passthrough=0}. Verschlechtert Performance bei Thunderbolt/USB4, schützt aber verlässlich gegen DMA Angriffe.
  \item Early PCI DMA blockiert: \texttt{efi=disable\_early\_pci\_dma}. Schließt mögliches Early-Boot Thunderbolt/USB 4/Angriffsfenster.
\end{itemize}

\subsubsection*{Kernel-Informationslecks}
\begin{itemize}
  \item Kernel-Pointer versteckt: \texttt{kernel.kptr\_restrict=2}. Default=1. Stärkere Restriktion aktiviert
  \item dmesg nur für root: \texttt{\textcolor{OliveGreen}{kernel.dmesg\_restrict=1}}. Standard jedoch explizit gesetzt.
  \item Unprivilegiertes BPF deaktiviert: \\
  \textcolor{OliveGreen}{\texttt{kernel.unprivileged\_bpf\_disabled=1},\\
  \texttt{net.core.bpf\_jit\_enable=0}}, Standard unter NixOS jedoch explizit gesetzt.
  \item perf\_events nur privilegiert: \texttt{kernel.perf\_event\_paranoid=3}. Standard=2. Höheres Schutzlevel
  \item ptrace eingeschränkt: \texttt{kernel.yama.ptrace\_scope=2}\\(nur \texttt{PTRACE\_TRACEME}). Default=1. Noch stärkere Einschränkung von ptrace
  \item SysRq deaktiviert: \texttt{kernel.sysrq=0}. Default=1
  \item setuid-Core-Dumps deaktiviert: \texttt{fs.suid\_dumpable=0}. Default=2
\end{itemize}

\subsubsection*{Dateisystem-Schutz (Kernel)}
\begin{itemize}
  \item \textcolor{OliveGreen}{\texttt{fs.protected\_hardlinks=1}, \texttt{fs.protected\_symlinks=1}}. Nur explizit gesetzt
  \item \texttt{fs.protected\_fifos=2}, \texttt{fs.protected\_regular=2}. Default=1. Erweitert FIFO und regular File Schutz
  \item \texttt{/tmp} gemountet mit \texttt{nosuid,nodev,noexec}. Default=nosuid,nodev. noexec für zusätzliche Absicherung
\end{itemize}

\subsubsection*{Blacklisted Kernel-Module (Angelehnt an CIS Benchmark)}
Nicht benötigte Protokoll- und Dateisystem-Module sind deaktiviert, darunter:\\
Netzwerk: \texttt{dccp}, \texttt{sctp}, \texttt{rds}, \texttt{tipc}, \texttt{ax25}, \texttt{atm}, \texttt{ipx}, \texttt{appletalk} u.\,a.\\
Dateisysteme: \texttt{cramfs}, \texttt{hfs}, \texttt{hfsplus}, \texttt{jffs2}, \texttt{udf}, \texttt{cifs}, \texttt{nfs*}, \texttt{gfs2}\\
Hardware: \texttt{bluetooth}, \texttt{btusb}, \texttt{usb-storage}, \texttt{firewire-core}

\subsection{Netzwerk-Härtung}
\subsubsection*{nftables-Firewall (Default Deny)}
\begin{itemize}
  \item Input-Policy: \texttt{drop} - nur explizit erlaubter Verkehr passiert.
  \item Forward-Policy: \texttt{drop} - kein unerwünschtes Routing.
  \item ICMP und ICMP6 rate-limitiert (5/s bzw.\ 10/s mit Burst).
  \item SSH rate-limitiert: 5 Verbindungen/min, Burst 10.
  \item Alle abgewiesenen Pakete werden geloggt (\texttt{[nftables DROP]}).
\end{itemize}

\subsubsection*{IPv4/IPv6 Sysctl}
\begin{itemize}
  \item Reverse Path Filtering aktiv (\texttt{rp\_filter=1})
  \item Source-Routing, ICMP-Redirects und Router-Advertisements deaktiviert
  \item SYN-Flood-Schutz: \texttt{tcp\_syncookies=1}, \texttt{tcp\_max\_syn\_backlog=4096}
  \item \acs{TCP}-Timestamps deaktiviert (verhindert Uptime-Fingerprinting)
  \item IPv6 Router-Advertisements und Autoconf deaktiviert
  \item Martian-Pakete werden geloggt
  \item eBPF-JIT-Härtung: \texttt{net.core.bpf\_jit\_harden=2}
\end{itemize}

\subsubsection*{DNS-Sicherheit}
\begin{itemize}
  \item DNS-over-TLS erzwungen (\texttt{DNSOverTLS=true})
  \item DNSSEC-Validierung aktiv (\texttt{DNSSEC=true})
  \item Server: Cloudflare (\texttt{1.1.1.1}) und Quad9 (\texttt{9.9.9.9}) -- beide ohne Logging-Policy
\end{itemize}

\subsubsection*{NTP -- Authenticated Time Sync}
\begin{itemize}
  \item chrony mit \textbf{Network Time Security (NTS)} -- Zeitserver werden über TLS authentifiziert
  \item \texttt{authselectmode=require} -- unauthentifizierte Server werden abgelehnt
  \item systemd-timesyncd deaktiviert
\end{itemize}


\subsection{Zugriffssteuerung \& Authentifizierung}
\subsubsection*{SSH-Härtung}
\begin{itemize}
  \item Nur Public-Key-Authentifizierung (\texttt{PasswordAuthentication=false}, \texttt{PermitRootLogin=no})
  \item Post-Quanten-\ac{KEM}: \texttt{mlkem768x25519-sha256}, \texttt{sntrup761x25519-sha512}
  \item Ciphers: nur ChaCha20-Poly1305 und AES-256/128-GCM
  \item MACs: nur ETM-Varianten (\texttt{hmac-sha2-512-etm}, \texttt{hmac-sha2-256-etm})
  \item X11/\acs{TCP}/Agent-Forwarding und Tunnel deaktiviert
  \item \texttt{MaxAuthTries=3}, \texttt{LoginGraceTime=30s}, \texttt{MaxSessions=3}
  \item Rechtlicher Hinweis-Banner bei Login: kein technischer Schutz jedoch rechtliche Absicherung der Auditierungs- und Logging-Maßnahmen. Entzieht
  unbefugten Zugreifenden jegliche Grundlage für eine Berufung auf Unkenntnis der Überwachung und
  dokumentiert befugten Nutzenden die Bedingungen des Zugriffs.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sudo-Härtung}
\begin{itemize}
  \item Nur Wheel-Gruppe darf sudo ausführen (\texttt{execWheelOnly=true})
  \item Passwort immer erforderlich (\texttt{wheelNeedsPassword=true})
  \item Session-Timeout: 5 Minuten; max.\ 3 Passwortversuche
  \item Vollständiges I/O-Logging unter \texttt{/var/log/sudo-io}
  \item Eingeschränkter \texttt{PATH} (\texttt{secure\_path})
\end{itemize}

\subsubsection*{Benutzerverwaltung}
\begin{itemize}
  \item Immutable User-Datenbank: \texttt{users.mutableUsers=false}
  \item Root-Konto gesperrt: \texttt{hashedPassword=\textquotedbl!\textquotedbl}, keine SSH-Keys
  \item Nur ein unprivilegierter Benutzer (\texttt{apphost})
\end{itemize}

\subsubsection*{AppArmor (Mandatory Access Control)}
\begin{itemize}
  \item AppArmor aktiv: \texttt{security.apparmor.enable=true}
  \item \texttt{killUnconfinedConfinables=true} - Prozesse ohne Profil werden beendet
  \item Upstream AppArmor-Profile eingebunden (\texttt{apparmor-profiles})
\end{itemize}


\subsection{Audit \& Intrusion Detection}
\subsubsection*{Linux Audit Daemon}
Überwacht werden u.\,a.:
\begin{itemize}
  \item Zeitänderungen (\texttt{clock\_settime}, \texttt{/etc/localtime})
  \item Benutzer-/Gruppenänderungen (\texttt{/etc/\{passwds,shadow,group\}})
  \item Privilege Escalation (execve mit UID-Wechsel zu root)
  \item Kernel-Modul-Laden/Entladen (\texttt{init\_module}, \texttt{delete\_module})
  \item Änderungen an \texttt{/etc/sudoers} und \texttt{/etc/docker/}
  \item Dateilösch- und Berechtigungsänderungen
  \item Netzwerkkonfigurationsänderungen (\texttt{sethostname}, \texttt{/etc/hosts})
\end{itemize}

\subsubsection*{Fail2ban - Progressives Banning}
\begin{itemize}
  \item SSH-Jail: 3 Fehlversuche $\Rightarrow$ 2 Stunden Sperre
  \item Traefik-Jail: 5 Fehlversuche (HTTP 401) $\Rightarrow$ 1 Stunde Sperre
  \item Progressives Banning aktiv: jede weitere Sperre verlängert sich automatisch, bis max.\ 48 Stunden
  \item Backend: nftables (systemweit kein iptables mehr im Einsatz)
\end{itemize}

\subsubsection*{AIDE - Dateisystem-Integrität}
\begin{itemize}
  \item Tägliche automatische Prüfung via systemd-Service
  \item Überwachte Pfade: \texttt{/etc}, \texttt{/bin}, \texttt{/sbin}, \texttt{/lib*}, \texttt{/usr/bin}, \texttt{/usr/sbin}, \texttt{/boot}, \texttt{/opt/apphost/config}
  \item Algorithmen: SHA-512, SHA-256, MD5, Tiger, HAVAL, GOST u.\,a.
  \item Datenbank komprimiert (\texttt{gzip\_dbout=yes})
\end{itemize}


\subsection{Container-Sicherheit}
\begin{itemize}
  \item \textbf{User-Namespace-Remapping:} \texttt{userns-remap=default} - Root im Container wird auf UID 100000-165536 auf dem Host gemappt. Ein Container-Ausbruch liefert dem Angreifer keinen root-Zugriff auf den Host.
  \item \textbf{Docker-Socket nur via Unix-Socket:} kein \ac{TCP}-Listener \\
  (\texttt{hosts=[\textquotedbl{}unix:///var/run/docker.sock\textquotedbl{}]}), kein Userland-Proxy.
  \item \textbf{Socket-Proxy:} Traefik greift nur über einen eingeschränkten Docker-Socket-Proxy auf die Docker-API zu. Direkter API-Zugriff ist geblockt.
  \item \textbf{Seccomp-Profil:} Standard-Docker-Seccomp-Profil aktiv.
  \item \textbf{Strikte Verzeichnisrechte:} \texttt{/opt/apphost/secrets} ist \texttt{0700} (kein Gruppen-Zugriff); alle anderen App-Verzeichnisse \texttt{0750}.
  \item \textbf{Core-Dumps deaktiviert:} \texttt{LimitCORE=0} im Docker-Daemon.
  \item \textbf{Wöchentlicher CVE-Scan:} Trivy scannt alle laufenden Images montags 02:00 auf HIGH/CRITICAL-Schwachstellen.
\end{itemize}

\subsubsection*{Kata Containers \& gVisor (optional, standardmäßig deaktiviert)}
Beide Runtimes sind konfiguriert, aber nicht als Standard gesetzt, da sie unter bestimmten Hypervisor-Konfigurationen zu Instabilitäten führen können, insbesondere wenn Nested Virtualization nicht (stabil) unterstützt wird.
Die Runtime kann in der Docker-Compose-Konfiguration pro Service auf \texttt{kata} oder \texttt{runsc} (gVisor) umgestellt werden, sofern die Hardware Nested Virtualization stabil unterstützt.\\
Primär geeignet für nicht vertrauenswürdigen Code. Für den normalen Betrieb mit bekannten Diensten bietet User-Namespace-Remapping und die vielen anderen angewandten Sicherheitskonfigurationen bereits ein sehr hohes Sicherheitsniveau, vorausgesetzt, das System wird aktuell gehalten.

\subsection{Festplatte \& Daten}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Swap verschlüsselt:} Zufälliger Schlüssel pro Boot \\
  (\texttt{randomEncryption=true}) keine persistenten Daten im Swap. Standardmäßig nicht unter NixOS aktiviert.
  \item \textbf{Btrfs mit zstd-Kompression} auf allen Subvolumes.
  \item \textbf{/tmp eingeschränkt:} Mount-Optionen \texttt{nosuid,nodev,noexec}.
  \item \textbf{ESP (\texttt{/boot}):} Umask \texttt{0077} (nur root darf lesen). 
\end{itemize}

\subsection{Update-Management}

\begin{itemize}
  \item \textbf{NixOS-Auto-Upgrade:} Täglich 04:30 Uhr (± 15 min zufällige Verzögerung). Neustart muss manuell durchgeführt werden.
  \item \textbf{RenovateBot:} Container-Images werden automatisch aktuell gehalten (siehe Abschnitt~\ref{sec:renovate}).
  \item \textbf{Nix-Store GC:} Wöchentlich, löscht Generationen älter als 30 Tage.
\end{itemize}