
\chapter{Teamorganisation und Projekterfahrungen}

\section{Teamorganisation}
Unsere Zusammenarbeit im Team war eine Mischung aus klarer Aufgabenverteilung und engem Austausch. Für schnelle Rückfragen, spontane Abstimmungen und das Klären von Problemen haben wir vor allem Discord genutzt. Dort haben wir kurze Statusupdates ausgetauscht, offene Punkte gesammelt und bei Bedarf direkt in Calls besprochen. Die eigentliche Projektdokumentation haben wir parallel in Overleaf geschrieben, sodass Abschnitte direkt gemeinsam bearbeitet, kommentiert und zusammengeführt werden konnten. Google Sheets diente uns als Aufgabenübersicht mit Zuständigkeiten, offenen Punkten und Zwischenständen, während wir in Google Docs eher lose Notizen für die 15 Services gesammelt haben. Für Code, Konfigurationsstände und nachvollziehbare Änderungen haben wir GitHub genutzt.

Trotz der fachlichen Aufteilung haben wir das Projekt nicht als drei voneinander getrennte Teilaufgaben bearbeitet. Gemeinsame Basisdienste wie PostgreSQL, NATS, WireGuard sowie Logging und Monitoring wurden bewusst als geteilte Infrastruktur verstanden. Das hat Doppelarbeit vermieden, bedeutete aber auch, dass wir Schnittstellen sauber abstimmen mussten. Gerade an diesen Übergängen hat sich gezeigt, wie wichtig regelmäßige Kommunikation für ein konsistentes Gesamtsystem war.

\section{Aufgabenverteilung}
Wir haben die Arbeit entlang klarer Schwerpunkte verteilt. Luca übernahm die Infrastruktur- und Self-Hosted-Themen. Dazu gehörten das Serverhosting, der Aufbau des Self-Hosted-Setups und viele der grundlegenden Architekturentscheidungen auf Plattformebene.

Florian verantwortete den Bitcoin-Bereich. Sein Schwerpunkt lag auf der Konzeption der Hot- und Cold-Wallet-Architektur, dem Transaktionssystem sowie den sicherheitsrelevanten Abläufen rund um Signierung, Schlüsselverwaltung und Automatisierung.

Marie übernahm die KI-Evaluation und große Teile der Dokumentationskoordination. Dazu gehörten die Bewertung von KI-Unterstützung, die Pflege der Dokumentation und die Ausarbeitung allgemeiner Kapitel.

Wichtig war für uns dabei, dass die Zuständigkeiten zwar klar, aber nicht starr waren. Wenn aus einer Infrastrukturentscheidung Folgen für die Bitcoin-Komponente entstanden oder Dokumentation und Implementierung auseinanderliefen, haben wir das gemeinsam besprochen. 

\section{Herausforderungen}
\subsection{Self-Hosted-Setup}
Eine der ersten größeren Herausforderungen für uns im Infrastrukturteil war die Frage, welche Architektur für das Projekt wirklich sinnvoll ist. Anfangs war Kubernetes geplant, im Verlauf der Arbeit hat sich Docker Compose für unseren Rahmen aber als die stabilere und besser beherrschbare Lösung herausgestellt.

Dazu kamen Plattformthemen rund um NixOS und Isolationsmechanismen. Ein NixOS-Upgrade kurz vor der Abgabe erzeugte zusätzlichen Anpassungsdruck, während Technologien wie Kata-Container oder \textit{gVisor} nicht in allen Konstellationen so stabil liefen, wie wir es uns erhofft hatten. Zusätzlich erschwerten auch die Rahmenbedingungen des Projekts die Arbeit: Durch die parallele Belastung aus Beruf und Studium sowie die unterschiedlichen Erfahrungsstände im Team dauerten Abstimmung, Tests und belastbare Entscheidungen oft länger als geplant.

\subsection{Bitcoin-Setup}
Im Bitcoin-Teil haben wir besonders gemerkt, wie schwierig sicherheitskritische Eigenentwicklungen ohne belastbare Referenzen sind. Mehrere Architekturansätze haben wir zunächst aufgebaut und später wieder verworfen, weil sie zwar interessant wirkten, den Gesamtaufbau aber unnötig verkomplizierten. Zusätzlich hat uns die lückenhafte Dokumentation der Bibliothek \texttt{embit} gebremst, vor allem bei der Wallet-Verwaltung und beim automatisierten Signieren.

Aufwendig war auch der Versuch, dem Mandanten möglichst wenig manuelle Arbeit zu überlassen. Dadurch entstand viel zusätzliche Logik in Skripten und Abläufen. Gleichzeitig setzte uns die Laborumgebung Grenzen: Der Austausch über QR-Codes ließ sich in der Proxmox-basierten Umgebung nicht realistisch nachstellen, sodass wir auf andere Wege ausweichen mussten. Hinzu kamen Probleme mit Sparrow unter dem stabilen NixOS-Zweig sowie der generell hohe Rebuild- und Testaufwand, den der deklarative NixOS-Ansatz mit sich bringt.

Besonders deutlich wurde für uns der operative Teil von Sicherheit beim Zugriff auf das TPM aus einem unprivilegierten Container. Hier ging es nicht nur darum, dass etwas grundsätzlich funktioniert, sondern dass minimale Rechte, reproduzierbare Konfiguration und realer Hardwarezugriff gleichzeitig zusammenpassen. Gerade an solchen Stellen wurde sichtbar, dass Sicherheit nicht nur aus Kryptographie besteht, sondern auch aus sauberen Betriebsabläufen.

\subsection{KI-Evaluation}
Im Bereich KI war eine der ersten Herausforderungen das sehr große Angebot an verfügbaren Modellen. Gerade zu Beginn war es nicht einfach, aus der Vielzahl an Optionen die Modelle auszuwählen, die für unsere Aufgaben wirklich geeignet sind. Am Ende fiel deshalb bewusst die Entscheidung, zunächst auf die KI-Modelle zurückzugreifen, die im Alltag bereits genutzt werden und mit deren Verhalten bereits praktische Erfahrung vorhanden war. Das war für uns der pragmatischste Weg, um nicht zu viel Zeit allein in die Modellauswahl zu investieren.

Eine weitere Schwierigkeit war, dass die Idee, die Codex-Agenten gezielt in die Evaluation einzubeziehen, erst relativ spät entstand. Dadurch mussten zusätzliche Testläufe aufgesetzt werden. Das hat den Evaluationsaufwand erhöht, weil bestehende Testansätze erweitert und teilweise neu gedacht werden mussten. Der vollständig ausgearbeitete und umfassende Testlauf ist zum Zeitpunkt der Zwischenevaluation noch offen.

\section{Learnings}
Ein wichtiges Learning für uns war, dass nicht jede technisch mögliche Erweiterung am Ende einen echten Mehrwert bringt. Mehrere Ansätze waren auf dem Papier interessant, hätten das System in der Praxis aber unnötig komplexer und angreifbarer gemacht.

Für den Infrastrukturteil haben wir vor allem gelernt, wie wichtig frühe und klare Entscheidungskriterien sind. Sie helfen dabei, Tool-Bias zu vermeiden und aus vielen Optionen schneller zu einer tragfähigen Lösung zu kommen. Im Rückblick hätten uns einige frühere Festlegungen Zeit und Umwege erspart.

Im Bitcoin-Bereich war die wichtigste Erkenntnis für uns, dass der Eigenbau einer vollständigen Custody-Lösung erheblich komplexer ist, als es am Anfang wirkt. Bewährte Komponenten wie Bitcoin Core, Sparrow und Hardware-Wallets reduzieren nicht nur den Implementierungsaufwand, sondern können die Sicherheit auch erhöhen, weil sie etablierte und nachvollziehbare Funktionen mitbringen. Für uns war das ein klarer Hinweis darauf, dass Sicherheit nicht automatisch durch möglichst viel Eigenentwicklung entsteht.

Auch organisatorisch haben wir mitgenommen, dass klare Zuständigkeiten und gemeinsame Werkzeuge gut zusammenpassen. Gerade weil technische Umsetzung und Dokumentation parallel liefen, hat uns diese Kombination geholfen, als Team konsistent zu arbeiten.
